大智度論疏卷第十四

蜀地潼州遷善寺沙門釋　慧影　抄撰

釋第三十二卷論

四緣釋論者。何以次十八空。後明此四緣者。云諸法雖空無非緣起。緣起之義。不過四緣。今明義即寂緣時無緣。故次空後明此四緣。論主於初品之中。自出三十六品以標指目。故云四緣釋論也。

菩薩摩訶薩欲知諸法因緣次第緣已下。明因緣理微多生邪見。或時滯有。或復著無。菩薩般若波羅蜜者。則於緣有礙。為此義故。舉此四緣。令學般若。達此四緣。便無滯礙也。

一切有為法皆從四緣生已下。即是論釋。此初既是立論故。上意明其生法也。就此中大有七意。第一立論明因緣體。第二明波若觀不壞緣起而即法談。第三就以六因廣釋四緣。四明諸法從緣生。五明從因生。六明菩薩解四緣不實如水中月而眾生妄著。七就阿毗曇破。所以說四緣者。為對外道四種邪因。以彼邪因緣壞起故。所以舉緣來破。對說四緣也。故大本經云。非是自作。非他作。亦非共作無因作。是故勝出諸外道。故中論中。以破因緣品最在初。云因緣次第緣。緣緣增上緣。四緣生諸法。更無第五緣也。

因緣者相應因已下。此即是第一明因緣體。以五因為體也。六因中唯闕不鄣因。不鄣因者。屬增上因緣義。親以其疎故。不邪為因緣體也。若毗曇云。所作共自然普遍相應報。從此六種因。生諸有為法。乃名為所作因。亦名為名因。今此論名為不障因者。此最為善故。一法生時。萬法不障。亦萬法生時。一法不障。因者此寂為善故。一法生時萬法不障。亦萬法生時一法不障。名不障因。增上緣義亦爾故。此中解增上緣最疎也。若地持中雖明十因。但以六因收亦盡。若以正因方便因收亦盡。正因者亦名生因。此即是業方便因者。亦名緣因。此是煩惱。今但以因緣一法。收十因亦盡。但廣則云十因。略則說六也。六因與四緣廣狹云何。有師言。六因即是四緣。但六因則狹四緣則廣。何以然。今四緣中。只以因緣增上緣。收六因則盡。故知闊也。他家亦有解言。六因則親。四緣則疎。而今經論意。不肯明所以說四緣者。為破外道四種邪因。所謂自因他因共因無因。為此四因失緣起義。故說此四緣。須彼四因。即說因為緣。若略說則言四緣生法。若廣說則云六因生法。六因即是四緣。但作因緣名說故。所以名有廣略不同。不可言六因義親。而四緣義疎也。但因緣之中。各自有親疎義。四緣中增上緣為疎。六因中以不障因為疎。他家解言。增上緣義為親者。執解增上。亦有多種義。若言勝他。故名增上。如雜雌黃則成菉色者。此別是勝他故明增上義。故云親而今此中義意不爾。乃以一法生時。萬法不障。故名增上義。以萬法不障我生故。為我增上緣。我不障萬法故。亦為萬法作增上緣故。所以云疎也。又就緣因等中。辯因親緣踈義。如正因生因義則親。緣因了因義則疎。如業為因則親。煩惱為緣者則疎。如此辨因親。疎義則緣。今者四緣。乃對彼四邪因。言非緣起法。則說因為緣。但作緣名。說之不得云四緣疎。而六因親也。五因之義。後當廣釋耳。若論收六因義者。二緣收則盡。已如上說。今若更別論。以六因預四緣處相配說者。次第緣唯論心與心數。一時相應起故。屬相應因也。餘如上說。緣緣雖心境合說。但境通色心。心不但緣色。亦緣於心故。從相應因中。離出次第緣。與緣緣也。問若爾者。相應因據心數法等。緣緣乃通。云何得屬相應因。唯應得屬共生因也。解言共生因義。乃據識與四相諸得等法。共生等義。故名共生因。今緣緣義。但論心緣於塵。心境合說。為緣緣義。塵雖通色心。但心正是能緣。心復有屬所緣義。以心具此兩意故。緣緣屬心義則強。今遂強有為言。以心義強故。所以得攝相應因。色義弱故。不屬共生因也。當廣說。

復次一切有為法亦名因緣已下。此一意明因緣。通一切色心法生。無不藉因緣。故云爾也。

次第緣者已下。明羅漢過去心。是現在心次第。而非緣未來。既無生故現在最來後滅時心。更不能為後心作次第緣生於後心。但得是次第。不名次第緣。故言除之也。

諸餘過去現在心心數法已下。明餘人。此過去心能作現在心次第緣。次第生現在心心數法。現在心心數法。能作次第緣。生未來心數法。未來心既未有。未能作次第緣生後心。故不論也。緣緣者。既心緣於塵心境合說。故通一切法。增上緣。既說一切生時萬法不障。色生時心不障。心生時色不障。諸法悉爾。并通色心故。則通一切法。一切法無非緣緣及增上緣。故云一切法也。問前言因緣通一切法。既以五因為體者。增上緣通法。既最疎故不論。今緣緣亦通一切法。亦有親義。何故但有不障因也。解雖復同云通一切法。就通之中。非無親疎。因緣通一切法。義則親故。得以五因為體。亦即是五因。緣緣與增上緣。通一切法。義同疎故。所以只各具一因也。當更別釋。

復次菩薩欲知四緣自相共相已下。若別相名自相。共相者名總相。如言鳥為總相。白為別相等也。又自相者。四緣各各相。共相是同相。同相者。同是一實相也。又若一一就四緣。歷別作自相共相者。如色因緣非心因緣。名自相。但因緣義不殊故。名共相也。如人心次第緣。非畜心次第緣。故名自相。同以前心為次第緣生後心。故名共相。九道心皆爾。緣緣者亦爾。九道心緣境各各異。故名自相。無非因緣於境。故名共相也。色增上緣。非心增上緣。故名自相。俱同是不障因。故名共相。故有就事辨自相共相。就事與理辨自相共相。菩薩若欲作如此分別。善達知此等四緣相。而於緣不滯無障礙者。當學波若波羅蜜。若不學此波羅蜜者。則於緣有礙故。所以勸以之耳。又自相是實相。共相是緣起相也。

問曰如般若波羅蜜中四緣皆不得已下。第二明般若觀。不壞緣起而即法。明玄將欲明不壞法義故。此初告作破法明之。故興問答。此即是總云不可得也。

所以者何已下。釋結上難。皆不可得義。即是別破四緣解家。明除病不除法。問家乃以除法為難故。此初且建兩關破之也。若言因中先有果者。既已有果則不須因生成無因有果義。故大本經云。若先有果者。如父母為因兒子為果。若先有果者。則成竝頭而有。若竝有者。則成兄弟。若先無果者。此果復以何為因。此因復以何義故。得名為因。而言感於果如水乳俱無酪。酪亦應從水得也。

亦從無因已下。此是足句難也。若空言此果先無者。此果亦可無因而生。何以故。因中無果故也。

復次見果從因生已下。此意復言。既見果從因生。故名之為因者。若先無果。云何說因名為果。因如見乳出酪故。名乳為酪因。若言無者。水中亦無。復應從水出。當知不得言先無也。

復次若果從因生已下。明此果從因生者。則屬於因。因既屬緣。不自在故。若爾者。亦可屬餘因生。若爾何故但言果從此因生不從出也。當說。

又過去心心數法已下。次破第二次第緣。上明除羅漢過去現在未後心。此心但得是次第。以其都滅無心故。不得作緣生後次第心。若爾者。此諸心亦爾。盡有都滅義。滅義名無。無既是無法。那得云過去心心數法。能為現在有心心數法。作次第緣。又過去心若有者。則非過去心。若無者。則不得作次第緣。生現在心。若爾者。則無現在心也。生未來義亦然。當說。

如一切法無相無緣已下。次破緣緣義。既言心緣於境。心境合說。故名緣緣者。既云一切法無相無緣。無相故則無境。無緣故則無心。若爾者有何緣緣義也。

若一切法無所屬已下。明一切法。既其平等。無屬無依。平等之法。有何增上義。而言一法生時。萬法不障故。乃以萬法。為我增上緣也。當說。

答曰汝不知波若波羅蜜相已下。此意云波若波羅蜜中。言四緣不可得者。此乃但除其病。不除其法。即法明玄波若波羅蜜中。既無可捨。無所捨無所破。故即色是空。即煩惱是菩提。故云四種異空種異。又言四種性即空種性。此盡是即法明空。而不妨法異。汝那得乃破法說之。妨云不可得也。當說。

但以少智之人已下。明凡夫執見故為除其著。著若息者。則萬法無妨。如迷故則四方易位。悟則廓然無邊。既不排方而得正。豈除法始得空。汝乃破法。言空故淨。名云眼見色與盲等。若能不著色者。前境云云。無預我事。於我無礙故言空。於著者有礙故言有。但萬法無性故空。空既無法。實無所破也。此明不壞緣起義竟也。第三明以六因廣釋四緣。

如心法從內外處因緣和合生已下。前云五因義後當廣釋者。即從此下者。次廣釋之。此初先欲釋相應因故。先明內外因緣生雖。言諸法虗誑。非無因緣而生。如水中月。雖是不實。但藉水月。而為因緣。不開生石。萬法亦爾。心雖如幻。不無因緣相應共記。如夢事雖復不實。但因夢而生。心數法等亦如是。以無定性不實故心生。與心數而相應共起。心王者。所謂諸識。數謂受想思等。所以五陰中。說三數。一色一心者。為疑數眾生故爾。說為疑色說十二入。疑色心說十八界等義當說也。故如心欲緣色時。受想思等亦復隨緣。如臣隨主。欲緣聲等皆然。此受想思等。屬通心數。數雖有五。不過通別。通則云十大地。別則云五品。以大地竪通三界。傍通五品。故名通數。別有如五品中。亦有通三界義。但善數不通不善。不善數不通於善。不如大地盡通善惡等。此但各守其數。故云別也。若依毗曇。通數有十。謂想欲迦樂慧念思。及解脫作意。於境界三摩提與痛此中。所以唯明三數者。亦有其義。十數中受想二數。各為其一。以思數長故。分為八數。若廣則說十。略但說三。此是廣略之殊。亦非明不盡也。欲論心性唯有三。謂善惡無記。數乃有五者。此由立數之義。各有其意之所然耳。凡立數大意者。自有體同而數別。故須遂數別立分為三品。自有數同而體別者。但分體異而不分數。故不別立。其義者何。如不善與獨頭。雖復同體。但不善之數。唯從七便生。除身見邊見。此二見既唯屬無記故。所以不善數等。不從其生無明者。為別生獨頭故。此不善數。亦不從無明生故。不善有二十一獨頭者。不與諸使相隨。如無孤殺害等。唯屬獨頭無明。別有二十數起。但從無明生也。不善數。即帶相應無明。相應無明之義。通兩處也。若穢汙數。唯從身邊二見生。屬隱沒無記。別有十九數。不隱沒無記。有十二數。就無記中。有此隱沒不隱沒二種無記。數有多少。各自不同。此不善無記二種。種雖是同。以數不同故。體雖是一。同是不善無記性而數別故。所以各立別數兩品心數善。唯有有漏無漏異。以同有二十二數不殊故名乃體別數同而不別立。所以今三性心。只為五品數意如此。今既為明數別故。數別者。而分之別立。不為明體異故。所以體別。數同者而不分也。此數等義後當別廣釋。今且大洦論之如此。故云受想思等是心數。法師此中多不肯廣釋此義。何以然師云此是毗曇義。今此中本為明大指。所以出之。若廣釋者。義成流邁。乃解數義。但眾生無量劫來。大乘根弱。若廣聞說。此則遂生心。失大乘指故。不須廣釋也。同相者。明心王與心數既同是心相。故云同相也。同緣者。明心若緣時數則隨緣。故云同緣也。

故名為相應因已下。雜心云。同共一緣行亦復常相應。明心與數既更互為因相應而起。故名相應因。相應因者。三聚之中。唯在心心數法等相應同不通無作。是色故不通也。并通三性。亦通漏無漏。以但明心法故。唯名有為。不得通無為也。

譬如親友知識已下。欲論相應因則親。共生因則疎。何故以知識義。況相應因。兄弟義乃況共生因。師言親友者。則是朋友。同師曰朋。同志曰友。知已曰知。別仁為識。此人既同師同志。共相知別。此相成事重劇於兄弟。故論主明相應因義親。則以朋友喻之耳。明心與數。若不相應則不得起故。所以云爾也。當說。

共生因者已下。此亦名共事因。若前相應因。唯據心數法等名相應。故親而狡。此共生因既通色心等共生。盡屬此因。故疎而廣。如眼識起。是要須有四相諸法等。始乃得生。故云共生因。此因既言共生故。盡得通三性三聚有漏有為無為等法。但不得是無為也。

如兄弟已下。由如兄弟互相成濟。有乃得立。明色心塵境。方得共生故。以為喻也。此因論通三聚者。無作乃屬色聚故。屬共生因義則親。若四相十四不想應行等。以屬非色非心聚故。若據此為共生因者。但從他色心等。得共生名故。此義為疎也。師言爾也。當說。

自種因者已下。亦名自分因。出雜心明。善善自相生。惡惡自相生。故云自種。小毗曇云。自然因言如種栗時。後果自生。不須他教。故云自然。此翻不正。此禪師於眾中言。我弟汎南海來。為此一句異眾故。則被逐出走。徑遠法師所驢山中止也。當說。此亦名相似因。今言自種為善。如豆但生豆。栗但生栗等。屬自種因義。自種因義。則通色心。若言四相不相應行等。逐色心故。名自種義。亦得但極疎遠故。此中言通一切法。既言通一切法。當知。通於色心。不同習因。但據心也。此因與習因。在有同異通別廣狹義。何者。故如世法得為苦忍作習因。而非是苦忍自種因。何以然。為以有漏無漏異故。所以初無漏心。但從三因生。謂相應共生不障等。則無自種因。若爾者習因則通。自種則別。若言習因唯據心神自種因。通一切法。各自有種類為自種。自種者。自種因義。復通習因。後別諸因通三世義等。並當別釋。

遍因者已下。次就遍因。明因緣體狀。苦諦集諦所斷使者。欲論煩惱。乃有五處。今唯言二行所斷煩惱。名為遍因者。若緣苦集二諦。屬有漏緣。能遍生諸漏煩惱故。得是遍使。若緣滅道屬無漏緣。不能遍生有漏煩惱。今就有漏無漏緣。分遍不遍使故。但云此二諦也。毗婆沙釋云。問曰幾遍使幾不遍使。答曰三十三遍使。六十五不遍使。就欲界苦下有十使。上二界十八。三界成二十八使。三界集下有十九使。三界苦集下。合百四十七使。今所以但言二行下三十三是遍使者。欲界苦下雖有十使。愛瞋慢癡四種。乃屬愛分煩惱。是緣事使。亦名別緣使。今遍使唯取緣三十二諦。迷理而生者。屬於遍使。無明雖通見愛兩處。亦屬遍使攝。餘之三使。唯屬別緣。貪心不得起瞋。瞋心時無慢。不能遍生諸使故。不名遍使。既欲界苦下。除此三使。欲界集下。亦除三使。餘四使在為十一遍使。以此十一遍使遍三界。為三十三。故有三十三屬遍使。餘六十五是不遍使。若苦集二諦下。所起煩惱。既緣有為有漏法生。還能遍生五行下漏法。因亦煩惱。果亦煩惱。能生有漏根本深故。就立過使。若滅道下所起煩惱。乃緣無為無漏法生。不從有為有漏法生。故不立遍使。唯於二諦下明有遍使。而言苦諦集下所斷結者。此出遍使體。云一切垢法因者。政出為因義。三性論之者。此因通二性。欲界遍緣屬不善。除身邊二見。上二界遍是無記。此唯是有為。有漏唯是心聚。此能遍生一切五行下使。故云一切垢法因。師言案如夫人經。言從無明住地生。修道所斷。心緣上煩惱。心緣上煩惱者。即是止上觀上禪等諸煩惱。並屬三愛住地。為修道所斷也。如是從無明生有愛。有愛生色愛。色愛生欲愛。欲愛始生見一處住地煩惱。大本經亦但言從三倒生四倒。此言通漫。猶自難解。此論則分明說言。從想倒生心倒。從心倒生見倒。從見生四倒。從見生四倒者。此即是見分煩惱為見道斷。想倒心倒。則屬愛分。煩惱為思惟道所斷。前言從無明生修道所斷煩惱者。亦唯是愛分。此經論等。皆言從愛生見。而今者所取遍使。及婆沙等。乃言從見分生愛分。經論如此。相違義云何通。師言。夫人經言。煩惱有二種。一者住地煩惱者。即是五住地煩惱。起煩惱者。即是五住地上所生所起煩惱。今據住煩惱地。論地論相生。故云從無明生三愛住地。從三愛住地。生見一處住地。今者此中遍使之意。不論作地地相生。乃屬及起相生故。得如此從見生愛也。問若及起相生故。得從見生愛者。亦及起相生故。不得言以色無色愛為根本。修道斷下界愛時。以上界根本愛未盡故。此愛支條猶生。亦應不得言爾也。解言。此三藏中。雖不明住地相生義。但此義為快彼住地相生義故。所以如此。今遍使既是及起相生義亂。故所以生。或輕重見愛等不定耳。一解遍使教意。乃據諦辨明。於苦集二諦下立遍使。遍生五行下煩惱。則通生見愛。相生義漫故。所以從見生愛。此是教意如此。而有從重生輕義。今愛分煩惱。據種類相生。唯明愛還生愛。不作遍使。明漫相生義。故得唯以上界輕愛為根本。從輕生重。斷重時輕在故由生也。

報因者已下。明有漏善惡業。能得來果。故名報因。從果得名。論云對因言果。對緣云報。故言因緣果報。三性論之。善惡二種。有於作業。及無作業。得未來果。故屬報因。無記唯有作業。無無作業。不得來果。故非報因。如無記行住坐臥。諸云為等。盡是無記家作業。故經說云。無記業也。若三聚論之。無作是色。亦得報故。報因亦通色聚。唯是有漏有為也。師言。報果雖有無量。不過五種。一者如言善惡業。得苦樂等名報果。二者依果。如前世修善。今日之善。還依前世善生。即是習因義。說為依果。三解脫果。始從初果乃至於佛。同是出世間果。故屬解脫。如八正道品等。要須修而得此道品等。復能得諸果故。論言是果亦有果。並屬解脫也。四士夫果者。如士求營得祿。田夫種田得粟等也。五是增上果。如眼識一法生時。有明有空也。色及眼不增等故得生。此一法生時。諸既不障不礙故。並屬增上果。地持中。以此五果收一切果也。師言。如身子見穢土。螺髻見淨國等。此是同處。而灾質異見。此是報果所感。以業力故。應我而彼虗。應我故所見不同。彼虗空不相障礙。盡屬依報色。長厨烏白等。屬正報色。若作如此論者。一切諸法內諸色山河大地。無非是報色也。當廣說。

是五因已下總結也。

心心數法次第相續無間故已下。次釋次第緣。若夫人經云。心唯剎那剎那生滅有間。此中那言無間。解言。彼為除眾生斷常二見故。所以云爾。眾生此陰滅。不知三陰相續。故於色上起斷見。見心從此生彼。故於心上起常見。彼經為除此見。故云心唯生滅有間。不論相續無間義。今此中為釋次第緣。前後相續生。無有斷絕。故云無間。次第緣義前已釋。此唯是有為。通漏無漏。通三性唯在心聚等義。當說。

心心數法緣塵故生已下。次釋緣緣。此明心是能緣之主。前境正是所緣之體。心境合說故名緣緣。此通三聚有為無為有漏三性等也。

諸法生時不相障已下。此中應言是為增上緣。乃云是為無障者。論主為欲明四緣。即是六因義故。所以云爾。此義既通一切法。最疎遠故。亦得通有為無為漏無漏三性三聚等法也。當說。

又復次心心數法從四緣生已下。第四明法從緣生也。明此心心數法等。既是相應因故。從因緣生也。心心數法等次第相生故。從次第生也。心生之時。必有所緣故。從緣緣生也。一法生時萬法不障故。從增上緣生也。當說。

無相定滅盡定從三緣生已下。明此定等要須修習始得故。屬因緣生也。此定既是修法。夫論修習之義。必在於心。此定從前心生。故云從次第緣生。但於現在時滅。故云從次第緣生也。是增上果。諸法不障其生。故云從增上緣生也。凡論緣緣者。必須心境合說。論心緣塵義。爾時心滅息故。不得云從緣緣生也。問若此定無心故。不得從緣緣生者。亦此定無心故。不得從次第緣生。解言。緣緣之意。但據當時心境。相對而生。所以合說為緣緣。爾時既無心相對故。不得言從緣緣生次第緣。雖是心法但次第緣。義不但論。當時乃據前後相生。爾時此定等。雖復無心不可孤起。不無從前心生義故。得從次第緣生也。此定從前心上已來。至現在即滅無有緣用故。決無從緣緣生義也。當釋。

諸餘心不相應諸行及色已下。若依甘露味毗曇。有十七不相應行。餘者唯十四。前無想定及滅盡定。即是二不相應行。明從三緣生已。今欲明餘十二十五不相應行等。從緣生義。故云諸餘不相應行也。此不相應行等。非如前二定。要是修習久久。從心生始得故。不從次第緣生。是非色非心法故。不從緣緣生。此法起時。非無取由。及有共生之義故。從因緣生。此法生時。諸法不障故。從增上緣生也。及色者。色有二種。一正報色。二依報色。色非心心數法故。不從次第緣生。緣緣據心境合說。色但是緣。非緣緣故。不得從緣緣生。此色生時必有四相諸得等共生。故云從因緣生。此色生時。萬法不障故。從增上緣生。若毗曇言。極微在四根十種。應當知身根有九種。餘八謂是香是有香地。此云外色等。以無諸根故。但令有香微處。則具八微。如眼中則有性四大及四微。眼根復有身根。耳鼻舌等盡爾故。四根具十微。若身根中。但有性四大四微。與身根更無餘根。如眼耳等故。唯得有九微也。此義等前亦已有釋。當別廣說耳。

報生心心數法從五因生已下。第五明從因生法。心有二種。一者果心。二者因心。因心者即是方便心。謂善惡諸心等。果心者即是報心。謂麤心細心利心鈍心等也。今言報生心者。正據此心。此心唯酬報因所辨起故屬報因生。此心此心數法等俱生故。屬相應因生。此心生時。必有四相。諸得等共生故。屬共生因。心心自相生故。屬自種因。一法生時。萬法不障故。屬名因生也。煩惱體是垢法屬隱故無記。此報生心。非是煩惱非垢法。屬不隱沒無記故。不從遍因生也。

諸煩惱亦從因生已下。明五行。煩惱不一。故言諸煩惱。煩惱之記。必須與心心數生故。屬相應因。煩惱生時。必須與四相諸得礙共生故。屬共生因。煩惱雖復無量。但有貪自生貪。瞋生瞋。如是等自各各從生義故。屬自種因。一法生時。萬法不障。故屬名因。報因但感色心不隱沒無記等。煩惱乃是隱沒垢法。非是報法。故除報因。煩惱雖通是隱沒法。但自有是無記品者。身邊二見。及上二界煩惱。並屬隱沒無記品。欲界諸餘煩惱。雖是隱沒法。而非無記。屬不善品也。當說。

報生色及不相應諸行從四因生已下。前言報生心者。是心聚。今言色者。是色聚。不相應行者。是非色非心聚。此明六因能生三聚法也。明此報色之記。必酬善惡業記。故屬報因。此色生時。必有四相諸微等。影和共生故。屬共生因。色色相生。如前色生後色故。屬自種因。一法生時。萬法不障。故屬名因。色有二種。依正兩報色。盡皆從此四因生也。不屬相應因。義如論釋。報因是隱沒法。報色等是不隱沒法。體非煩惱。故除遍因也。不相應諸行者。行有二種。一者相應行。二者不相應行。相應行者。謂心數諸業行等。不相應行者。或有十四。或云十七。當數出之。謂無想天無相定。滅受想定。名句味眾生性。眾生壽命。得繩無作色四相。此既非色非心法。故云不相應行。此二種行。皆悉是無常法。故大本經云。諸行無常也。今不相應行等。既是非色非心法故。除相應因。既是報生。是於報法。屬不隱沒無記。非是煩惱垢法。故除遍因。此諸行等起時。更相影和共起故。屬共生因。諸行各各自有相生義故。屬自種因。此不相應行。俱為報因。滅與色心俱起。是不隱沒無記故。屬報因也。

染汙色及心不相應諸行亦從四因生已下。前釋報生心。次釋報生色報生不相應諸行等義竟。今次釋方便色及方便諸不相應行等義。染汙色者。即是方便色也。如寺塔中。有人為欲作賊故。來入中行來舉動者。即是惡色。若人為行道禮拜故。來入中。所作諸業。名為善色。有人亦不為作偷及行道禮拜等。但無記心來入中行來等狀白已者。是無記色。此色非是報因感起。別是於報色上起方便色。屬於因門。此不相應行等。亦隨此色等故。所以相隨。亦共從四因生。此色及不相應行等。更相影和共生故。屬共生因。色還生色。諸行還生諸行等故。屬自種因。向者報色及報生不相應行。逐本盡屬不隱沒無記性中。同是報法。故屬法因。今染汙色乃至方便色。非酬前報因辨起。乃是垢法。以遍因既是一切垢法因故。所以雖是於色及不相應行。而得從遍使生。如不相應行等。雖復非色非心。以屬不隱沒無記故。得從報因生。義相似也。

諸餘心心數法除初無漏心已下。上明生報生心心數義竟。今次欲明生諸方便心心數法。謂善不善。或解等心心數法。故云諸餘心也。前諸煩惱生義。三性心中。已具含不善與無記心生義已竟。今此中且據有漏無漏善心心數法為語。此心不一故。亦云諸餘心色。除初無漏心者。苦法忍心。既是初無漏心。此心乃從世第一法生。世法是有漏。忍乃是無漏。非自種因生故除之。若第二苦法智心。即從苦忍生。同是無漏得。有自種因生義。爾時始得從四因生。此有漏無漏善心等生時。必須有心心數法故。屬相應因。此等心生時。必有四相。諸得等共起故。屬共生因生。諸得義有多種。有因得果得色得。一切法生。必有此得繩為繫。故成實論文云。滅定人識得在故。猶名眾生也。此義當說。此善心等各各自有相生義故。有自種因。一法生時。若有障者。則不得生。以萬法不障我生故。我能得生。所以者名因。此是善心非垢心。故除遍因。此是因心非是果心。非不隱沒無記等果心法故。除報因也。

諸餘心不相應法所謂色心不相應行已下。前釋報生心色等不相應行。言從四因生義竟。次釋染行方便。色及心不相應行。亦云從四因生竟。今次欲釋有漏無漏善心不相應行。就此善心等中。自有自種因者。自有無者故。所以此別事。舉此不相應行等。出作二門。云有自種因者。從三因生。無者從二因生。已後則出云初無漏中色及不相應行。義出始解釋此二門也。明此不相應行等。雖亦遂於法。具因多少。而此有師無漏善。有具自種因者。有不具者故。如初有漏心中。色正語正業正命等。此之色心等。並無自種因。以非心心數法。但長故無相應因。非垢法故無遍因。是於善色。屬方便色。但是因色。非是報生色。故無報因。此既是初無漏色。始從有漏生故。無自種因。爾時此色。無此四因。以此色生時有四相諸得業。影和共生故。有共生因。此法生時。諸法不障故。有不障故。有不障因。此色所帶不相應行等。亦唯具此二因。故言若無自種因者。從二因生也。若有自種因者。則具三因此有漏無漏善心所帶諸不相應行等。非無記故除報因。非垢法故除遍因。是非色非心法故。除相應因。此行等生時。必影和共起。故有共因。此行等有自相生義。故有自種因。此行等生時。萬法不障故。有不障因。故云若有自種則從三因生。而就有漏善心中。亦有是種類相生。亦有非種類相生者。若是種類相生者。除報因與遍因。則從四因生。而所帶不相應行等。已須除相應因故。只得從三因生。若非種類相生者。所帶四相諸得等。唯得從二因生。如上釋也。若初無漏善心。以是心心數法故。得有相應因。此心生時。則有四相。諸得等共生故。得有共因。一法生時。萬法不障故。所以得生。若有障者。則不得生此法。既得生故。有不障因。以初從有漏生故。無自種因。四相等共起故。有共生因。諸法不障其生故。得有名因。故云初無漏心從三因生也。

諸無漏心中色及不相應諸行從二因生已下。已如上釋。但初無漏心。雖從三因生。而所帶不相應行。只得從二因生故。非心心數法故。無相應因也。無自種因。報因遍因等義皆同。當說。

無有一法從一因生已下。明有為法性羸劣故。就因為語。若極少者。從二因生。多者五因若六因生者。則是總論諸法始終。具四緣生義也。從緣生義亦爾。無有法從一緣者。以六因即是四緣故。云若六因是名四緣總結也。問前緣生法中。言心心數法等。但五因生。解言。雖六因即是四緣。但緣義廣。含有諸因。生法義通。故得言從四緣生因。生法義別。故云從五因生。但廣故言通。通而不疎也。上並未明有法從六因生。此中何故言若六因生者。是名四緣也。此是假設為語。從五因生。即是從四緣。從四緣即是從六因生耳。

菩薩行般若波羅蜜如是觀四緣心無所著已下。第六明菩薩解四緣相。不實猶如水月。而眾生妄著也。並臨文當一一釋。但破可取不破可見者。明但除其著病。不除其法也。

問曰若欲廣知四緣應學阿毗曇已下。第七明就阿毗曇破也。此意言毗曇名分別法相。此中廣釋四緣相義。若學四緣。應當學波若度。波若度中。乃無四緣相。云何勸學也。

答曰已下。當臨文一一解釋。

復次諸法所因因於四緣四緣復何所因者。正破執四緣相義。以推尋不已。見不可得故。而生邪見。若能因波羅蜜學者。則離是愚也。當一一釋。

欲知諸法如法性實際已下。何故次四緣後。釋此三法。上明空即緣起故。次十八空。後明此四緣。今明緣義即寂故。次四緣之後。明此三法。菩薩若欲如是即緣無緣。達此三法者。當學般若波羅蜜。

菩薩摩訶薩應如是住者。云菩薩若能通達諸法。如此三法相。而住波若。應以無住住也。此是經文。下當論釋諸法。

如有二種已下。即是論釋。就此中大有二意。一舉經文。二論釋。就論釋中復有十意。第一立論。先立二門有二意。明如法性等。二解釋三義同異。第三明三乘同有法性義。第四明三世同如。第五正釋法性義及絕四句等。第六明三種如義。第七明九事中有法名。如義。第八就眾生垢淨義明三法。第九就實相釋三法義。第十明法性無量非心所知義。今此初第一。先就別相門明如。二就同相門明如。故云二種也。

如地堅相已下。明此法等各有自相。自相即如。故云有各各相也。

實相者已下。前就各各相中別明如義。今次就各各相中。求實不可得。各各相亦無。都無一相。故云不可破壞。無所取捨。離於受者。故云無過失也。

如相空中設已下。彼中已破也。當說。

法性者已下。次釋法性義。如前說。各各法空者。即是前別相。明如義中。此等諸法。皆是空相。即是法性也。空有差品。故名如同。

為一空故名法性者。淨名經云。不別不異故名如。此中何因乃言差品。師解言欲論法性如實際等體不曾異。但聖人為眾生故。作種種說。今逐義為論。如義多逐別明同。法性義多就同辨同。故言色如眾生如佛如涅槃如薩婆若如。如義多作如此說。為此義故。而言空有差品。名為如也。若法性必就同明多。不得言色法性佛法性等。唯多明一法性義。故經中。以法性喻以一河。而有三人之別故。河恒一。狩恒三。是以身子言。我等同入法性。淨名云。法隨於如者。明有種種如義。云法同法性者。言同一法性義也。若問言同一法性者。亦同是一如。若言法同法性唯同一法性者。亦云法隨於如。同隨一如。如此為問者。復何為不得。但義有親疎。據總別不同。故論主作此釋也。

一者用無著心分別已下。明以無著心分別者。即是無分別義故。亦屬法性也。當說。

二者已下。明法性無涯故名無量也。當說。

如持心經說已下。前普華章中。已釋此義。明法性無量。此法性亦名佛性。亦名不可思議性。亦名涅槃性。二乘雖同入法性。而不得云見佛性。何以故爾。師言。大本經云。下智觀故不見佛性。以不見故得聲聞菩提。中智亦爾。故大本經云。佛性者。名第一義空。第一義空名為智慧。又言佛性者。亦因亦因因。亦果亦果果。因者謂十二因緣。因因者六波羅蜜。明此十二因緣。即是法空。法空即是第一義空也。名為智慧者。即是智空。謂阿梨耶識。波若真智慧。此只以法空為因。智空為因因。故云因者十二因緣。因因者六波羅蜜。今者法性義據受照。佛性義據能照。即是阿梨耶識。以聲聞但得轉識。不得此識。故言不見佛性。法性據受照。故言同入法性。故師言。以因有法智故。重因之名生果。有總別故。果果之義起也。據教義應爾也。下當一一說。

實際者已下。師云今法性名為實者。即是性淨涅槃。性淨涅槃則不論證與不證。但方便淨。於無名法中以智慧證得。而得無所得。而今言實際者。據方便淨證處為語。故云證處故名為際也。若性淨唯論體實。方便淨據德。故名三點。所以經言。涅槃無因者。據性淨也。而言是果非因。如涅槃者。此據果性。亦是方便淨也。非因果故。名為佛性者。據體性。是因非果如佛性者。據因性也。

如阿羅漢已下。明羅漢於實際作證住而不出。論其住處。故名為際也。

問曰如法性實際是三事為一為異已下。第二解釋。三義同異故。立賓主也。

答曰是三皆是諸法實相異名已下。明此三種未曾有異。但大聖慈悲方便。弘接眾生。為眾生根。既非一聞悟各異故。於無名法中。以名相說。令眾生隨名得解。虗會真如故。亦名佛性法佛。法住法位。實際不可思議性。金剛三昧智印三昧。首楞嚴三昧等。此皆是一實相。故云實相異名說也。

所以者何已下。釋所以須異名說義。此意言但以凡夫於諸法中多生取著。若使聖人定作一名說者。則唯執一法為是。餘法言非知。由執故生常樂等倒義。今聖人教諸弟子。如法本觀。則是於空無所取著。是時如本不異不見四法。何生四倒故。為說名如。則不可壞。以此四藥除顛倒。若就相論倒者。據在三例。若就性論倒者。據在四倒。是性倒故。從見生為見道所斷。心相二倒是相倒故。緣事生屬修道所斷。此義至隨喜品中當釋。

佛說三法以為法印已下。明以此無常無我寂滅等法。能治諸倒。破諸邪見故。以為法印。師言涅槃只名滅度。亦名寂滅。故言寂滅涅槃也。

問曰是三法印波若波羅蜜中悉皆破壞已下。此則因論生論也。此問意言。如經佛告善吉。若觀色常。亦不行波若波羅蜜。觀色無常。亦不行波若波羅蜜。乃至苦樂我無我涅槃非涅槃盡然。若爾者。寂滅與無我無常等。皆亦不實。既皆不實。云何以之為印。復何須以不實之法還印不實法也。

答曰二經皆佛說已下。答意云。言以無常等三法為印者。亦是佛說。言此三法皆不實者。亦是佛說。不相違也。佛於波若經中。則了了說實相。二相俱遣。以眾生但多著常不著無常等故。故以之為印。若俱著者。則一切須捨。今取其不著義故。得以為法印。不取其著無常義。以之為印。此復何傷乃設此離。故云不破不受不著義也。當說。

滅諸觀法不生異信性自爾故已下。師言此明聲聞亦滅諸觀。但滅邪觀。不滅轉識。若菩薩滅觀則滅轉識。故下文言。聲聞依生滅智慧。除四顛倒。則是轉識依不生不滅智慧。除於生滅。此是菩薩。以阿梨耶識滅轉識也。

問曰聲聞法中何以不說是如法性實際已下。第三明三乘同有法性義也。此意言。三乘既同入法性實際等法。何故此等三義。但於大乘中說也。

答曰已下。答意云。聲聞經中。亦處處說。但如此經中了了明如法性實際義者則少。如雜阿含中說。有一比丘問佛十二因緣義。佛云有佛無佛。此十二因緣諸法如法相法位常有者。此即是明法空亦即是法性等義。而言是事有故是事有下。乃明聲聞法中。以十二因緣生滅名為如義。何所以然。十二因緣。既是法空。為聲聞不得故。但因十二因緣生滅無常義。入於生空。所以但以十二因緣生滅等義為如此。只是以如家方便。名為如也。故什公云。無常是入空之初門者。此之謂也。故此中言是事故是事有者。謂有無明故。有諸行十二因緣法等常在世也。是事生故是事生者。謂有此無明故。有十二因緣次第因續生。始從無明乃至老死等也。是事無故是事無者。謂十二因緣空。以無明無故。此十二因緣等法。則不可得也。是事滅故是事滅已下。上明無明因緣滅故諸行滅。乃至老死等。不得相續生。故云是事滅故是事滅。此據相生義斷。故云滅。上據十二法空。故云無也。

如是生滅法有佛無佛常爾者。謂十二因緣生法滅法。常如此在世中。

舍利弗師子吼經中說已下。何所以引此經及三問等義事來。夫師子吼者。名決定說。向者身子未被佛教。以不能決定說故。所以不答。今既被佛示其義端。能決定說故。所以謂諸比丘云。說不可盡。比丘以事白佛。謂身子誇說而自讚嘆。佛言身子善達法性故實能爾說。為此義故。所以引此文來。為證聲聞法中。明法性等義。又為證聲聞。但得生空故。以諸法無常生滅等四行。為如不得法空如義也。此一意小晦當說。滅諸觀法者。已如上釋。

問曰是處但說如法性已下當說。答曰已下言此如法性二事。今有因緣故。須說無實際。因緣事起故不須說也。

問曰實際即是涅槃已下。問意云。實是性淨實際。即是方便淨涅槃。亦是聲聞涅槃所證處。所以說十二部經者。只為令大得此涅槃。此涅槃即是因緣。何故言無因緣。故不說實際。師言。大乘中唯有方廣一部。但方廣部中自有十二部。小乘唯有十一部。無方廣部。今言十二部經得涅槃者。則是通談兩處也。至十二部經中當釋。

答曰涅槃種種若字已下。此意云。若明性時義已含有實際之義。但不說名字。故言無因緣也。此中離妙出等義。當一一釋。

復次諸法如者如諸法未生時已下。第四明三世因。如諸法未生時。如亦不異生時。如如本空不異三世平等即法明如如。言色即是空等義也。當說。

問曰若未來生法名為未有已下。此問意。明以三世事別。為難云不可說言。名為一如也。

答曰已下。答意云。世諦法中。就法為語。則萬像參差。今實相法中。則三世平等。一而無異。無異故名如此義何害故引下大經如品中。以證此義也。

復次如先論議中已破已下。明生時無性。三世皆爾。豈非如義也。

又復過去一世無始已下。明過去。無過去故無始未來。無未來故。無後現在。無現在故。無住三世。平等故名一如。上言空有差品。故名如者。此約法明義故。則名不可。今言三世同如者。則正論如義也。

法性者已下。第五正釋法性義。明離四句等。明法名涅槃。此據性淨。一切諸法。無非涅槃。本來清淨。不可破壞也。明性淨之體。絕於四句。語言道斷。心行處滅。千非不能非萬是不能。是故云是不可戲論法也。

性名本分種已下。如廣石中有金性。黃石者喻一切法。金性者喻涅槃。明一切諸法中。皆有涅槃性。涅槃性者。即是佛性也。當說。

諸佛賢聖以智慧方便已下。此下明聖人教。令眾生修諸方便。顯得此本空性淨之法。若菩薩等利根。能即法知。懸二乘鈍根分折乃得也。當說。

復次如水下流故會歸於海已下。明作法同法性喻也。而言法隨於如者。明色即是如。水即是如。火即是如。故云法隨於如也。無所隨故者。明如亦無如。故云無所隨故也。法同法性者。明法性唯一。諸法雖復云云。終歸空性。故云法同法性也。此之本空遍諸法體。即是諸法體實故。言入諸法故。諸法同歸。故言法性也。

如金剛已下明本際。金剛神通人取來。若置山頂者。則過下至本際。乃住諸法亦如是。若未至法性本際者。智慧推求諸法。則法與智慧皆悉云云。若推法相至於本際到法性中。則一切都息。言到如中者。即是一切法如中也。入自性者。即是入法性也。如法性等體實不異。今但遂名字作次第明之。故云爾也。如者只云如本不異。如本不異者。則是如本不生。今亦無滅。故云如本不生也。

又如犢子已下。此喻意亦同前。此義離明欲重顯之。故以重喻。犢子者。喻以智慧。此智慧有增長之義。故喻之以子也。周慞鳴呼者。喻推求法相也。得母乃止者。喻智慧推求至法性。乃住此之法性。是諸法本性故。喻之以母也。諸法例此本性之中。無不皆寂無出此者。故云無復過處也。

實際者已下。上言證處。此言入則是證。故云如先說也。

復次一一法有九種已下。第六明於三種如義也。明一切諸法。無不入在此九法中也。

一者體下明一切諸法皆有其體也。

二者各各有法已下。明一切諸法。各自有法。如眼耳鼻舌等四根。雖同四大造。為十微所成。而眼自有見法。不得有聞。耳自聞法不得有見。鼻舌諸法等亦爾。但自有其法也。

三者諸法各有力已下。眼各自有其力用也。如論當說。

四者諸法各各自有因已下。如乳為酪因。泥為瓶因等也。當說。

五者已下。如穋燸等為酪緣。輪繩扇植等為瓶緣義也。

六者各自有果已下。如酪為乳果非泥果等也。

七者諸法各自有性已下。如水濕性火熱性風動性等也。

八者各有限礙已下。如水滅火。羊角龜骨等礙金。獼猴畏獵等義也。

九者諸法各各有開通已下。如眼識生時須有空。明始能見。故言開通。又如水乳蘇蜜等。更相容納不相違異也。諸法各有緣正因緣求火攢木穿地不見水。故云方便也。若知此法。各有體有法等義。一切諸法。皆具此九法。不異從緣生者。未得出世間。是名世間下如也。餘二臨文當說。

復次有人言是九事中有法是名如已下。十重中第七意。師言若以此復次合前意者。唯有九種。若離此為別。復次者。則有十重也。欲論此中。亦大有子復次意。今既就總釋此三法中。分為重數。若始從如釋至於實際。已始取為一重。若釋此三法不盡。則不取為重者。此義亦應好。當別推尋也。此言即有法談。如言十二因緣。既是法空。此之因緣。常在於世。猶如本法體不曾異。故言如也。又如風性是動。雖被障故有礙。礙息時還復本性。水火性等皆爾。故取其本性義為如也。法性實際義。並如上釋也。

復次諸法實相常住不動已下。第八就眾生垢淨義。明此三法也。以煩惱覆故。不見本如也。當說。

實性與無明合故變異已下。此明不染而染離可了知義也。當說。

實際已下。明三乘所入證涅槃處也。當說。

復次知諸法實相中無常法已下。第九就實相。釋三法義也。當一一說。

復次法性無量無邊非心心教法所量已下。是第十意釋也。妙極於此故名真際者。明三乘妙果同所極處。更無所進故說為際。此解最前也。

復次舍利弗菩薩摩訶薩欲數如三千大世界中大地諸山微塵當學波若已下。此下者復舉神通行來勸學也。明一切有為法中地水火風。此之四種其力最大。離勝離知。若能善般若波羅蜜者。其力復過此四大力。故舉此四門。勸學波若也。此是經文一一說。

問曰佛何以故不讚嘆諸菩薩六波羅等已下。即是論釋。將欲釋之。故興問答也。

答曰眾生有二種已下。先立此二門。下一一釋。所以須舉此等法。來令學波若之意。隨其所樂所以然也。臨文一一當說。

問曰一石土之已下。此云一解之土塵尚離知。何況三千也。

答曰聲聞辟支智慧尚不能知已下。如有一菩薩。比丘尼問身子言。從色究竟天已來。傍及三千世界。至於欲界。其中空分如針鼻許凡有幾段。身子答云。非我所知。此是諸佛菩薩境界。當知二乘不知菩薩能知。又引法華經塵數等義。來者此欲證。明此等塵數諸佛菩薩尚知。何況三千也。當一一說。復次無量者。隨人心說。

如大海水名為無量已下。此明以事來推釋如海。但於諸餘眾生。為深廣無量。於羅[目*(危-(夗-夕)+夫)]阿修羅王邊。則非無量。以其身力大故。所以如此。能於大海數量則知。大地諸塵亦復如是。於餘人邊。言不可知。於法身菩薩及佛邊。則可數知不思議事等亦爾。於此菩薩及以佛邊。不得云不思議也。故淨名經中云。諸菩薩等。皆於不思議。而得解脫也。當說。

問曰云何般若波羅蜜得此智慧已下。此意云。波若乃是無相實智。此之智慧乃是分別。云何乃言由行波若。得如此智也。

答曰有人行般若波羅蜜滅諸煩惱已下。明一切眾生。以煩惱覆心故。令心昏濁。不能一一了諸法。今諸菩薩修波若智慧。斷除煩惱。其心清淨。無有鄣等。故能了達一切諸法。悉皆分別。而無所著也。

復次諸佛菩薩得無礙解脫已下。於障礙法而得解脫。五住斯盡。能分別諸法。無有滯礙。故云無礙解脫也。

復次有人言謂地為堅牢已下。此下明為破病故所以勸學也。以地具有四微故重。此良以有為礙法。因多故果重。因少則果輕也。故云餘八。謂是香者。此明就外色四大之中。以地具香故有八微。餘者無香不具。如水無香。故唯有七微。若就四大論種性者。地種性則堅多。水濕多。火熱多。風動多。若就四微辨者。地前多香。水多味。火多色。風性觸多。故以觸為風。隨多為義也。一一當釋。同者言。若云火色多為火者。如火浣布等。乃有食火。鼠食火[狂-王+禽]等毛為此布。若火唯是色觸無香味者。云何食之得活。解言本以炎炎者為火。此狩乃食火。遭得活火。遭屬地大。以食火遭。故言食火。亦如人食菜。菜中濕是水大法。熱是火大性。堅是地大。破壞消化是風大也。此義何傷也。

心無四事故已下。所以明此四大。具微多少。力用不同者。只為欲顯此義故。當知心力大也。當說。欲論心力實為寂大。但諸眾生。以諸煩惱結縛其心故。令力用微薄耳。

有漏善心雖無煩惱已下。明諸凡夫禪定心中。雖除煩惱。以不得實相故。分別妄著。諸見穢濁故。心力亦少也。

二乘無漏心雖不取相已下。一一當釋。

復次若離波羅蜜雖得神通已下。明若以此波若波羅蜜。修神道。則與實相合。無有限礙。其用無盡。若不帶此修諸法者。有限有礙。不能如此有無礙用。前舉四法勸學。此釋地大一周已竟。是故總結也。

復有人言一切諸物水中為最大已下。第二次釋水大也。以四天王節量龍故兩得。以時一年中。十日一雨。須三十六雨。五日一風。須七十二風。雨以時也。若無消水珠。則海水滿溢。多害眾生。時人謂為泆焳。山色在海角傍。當說。

復有人言火為最大已下。第三次釋火大力也。以火能涸水。故言能滅。此是執者之義也。當一一說。

答曰雖復因風已下。明風勢若弱能燃火若過則能滅火也。得神通能變身令口大口風亦大已下。此有兩意釋。明神者以不測為義。通者是無壅之能。菩薩此之神力。既不可測。無有壅礙。云何乃以有礙之心。量他菩薩無礙之用也。致此離也。說說以小金剛置於山頂宣過無礙。故云破山也。

有人言風力最大已下。第四次釋風大力義也。當說所以者何已下。始於此總結釋須學波若之義。明波若與實相合故。力用無邊。能行此等事也。當說。

菩薩摩訶薩欲以一跏趺坐悉滿三千已下。此是經文。此下去意皆是神通行分勸學。義用未盡。故經言或現大身滿虗空等也。

問曰菩薩以何因緣如是坐已下。次是論釋也。當說。

諸鬼神龍王惱眾生已下。昔在烏場國東南角。有一好山。甚多草木華果茂盛離烏場。五六日行此山中有一大地。其中在龍遮。讚此山人不能得入。時有通羅漢入坐池過。龍則兩種種毒。及風雨沙石。刀杖不能如之。則出問言。尊者於此欲何所為。答言。我欲從汝求一坐處。汝當施我。龍即許之。即時一坐則遍此山唯有池在。喚龍語言。汝既施我坐處。汝當著之。龍已許施。不能得悔。於是[利-禾+垂]喚人物住中。名罽廣國。此國本是龍山。如千波。亦本是海。以大坐有如是等益。故須大坐也。

婆離陀龍王已下。風有八龍王。此是小王。唯婆伽羅最是大龍王。是十地菩薩。專是九地。子是八地菩薩。經言。若人被虵嚙。稱此八龍王名者。毒則歇也。當說。

菩薩摩訶薩欲以一毛舉三千界已下。前唯明舉而已。今乃言擲著他方此力彌勝故。漸漸明之也。此是經文。

問曰菩薩何以故舉須彌已下。次論釋也。當說。

如法華經說已下。明說法華三過變。上一過變六百萬億恒沙世界。十方皆爾。令受釋迦分身化佛一佛。唯將一待者來。不能得受。是故三變欲講一針鋒處。亦能令容之。當是欲說大法。明三乘平等故。三變土田。令同一會菩薩為令國土清淨。舉山遠擲。而不擾眾生。唯應度者。乃見之耳當說。

復以一食供養十方各如恒沙等諸佛及僧已下。亦猶屬神通門也。此是經文。下當論釋。

問曰菩薩若以一食供養一佛及僧已下。次是論釋。此意云。一佛從眾則無量無邊。若施一尚不可得。何況十方。復言恒河也。

答曰供養功德在心已下。初一意。先以心為遍義也。彼人雖不得者。此有二意。一者據物去來至未得。故云不得。二者遣人不達。故言不得。但此人施心成就無悔過心故。已得福也。

復次諸菩薩已下。明無量劫來。所修功德。皆成度義。此善習報二因。皆悉無盡。故經言。純陀施食果報無盡。當知報因不盡也。菩薩以此無盡報施。復何由盡譬如酒泉。以泉有本故。出之無盡。菩薩既有無盡之福為本。故報用無盡。施何由可賜也。二者以神通力無盡故。施無盡也。故大集經虗空藏文中。亦云菩薩行檀波羅蜜。與虗空等無盡。意品中。言菩薩行檀波羅蜜無盡。故無盡也。

如文殊下。引事來證菩薩施無盡義也。

譬如餓鬼已下。次以因果事來相證也。明鬼以惡業力故。一出千傍。菩薩以無盡善力故。有無盡之物也。當一一說。

復次舍利弗菩薩摩訶薩欲使十方各如恒河沙等世界中眾生悉具於戒等已下。次舉化行勸學。此是經文。下當論釋五眾義。

如先說已下。即是論釋。五眾即是五分法身上已釋也。

須陀洹有二種已下。一是無為果。二是有為果。無為果中有二。若略說據三結盡處。廣說云八十八結盡處。為無為初果義也。

二者信行法行人住道比智已下。云信法者。舉其利鈍二人也。住道比智者。雖復利鈍有殊。皆於道比智中。結於初果。比處是三家果。今據次第行入。是故云爾。此是有為果義也。

名入流已下。故大本經云。流有二種。一者道流。二煩惱流。以道流故名須陀洹。此明道流。從八正道流入般槃。故金剛波若云。名為入流者。即是入涅槃。流流入涅槃。故云入流。與此中並合也。得入無礙。法性者。法性即是涅槃。乘八正道。入於法性。故言流入涅槃。此即是性淨。但作異名說耳。故肇云。涅槃無名。論云。若以涅槃為涅槃。無法非涅槃。此論則有九折十衍明孔子以易難解故。作十翼來解。易什云對之。以涅槃難解故。作十衍釋之。以二乘不盡法性。唯得少許。故金剛波若云。一切聖人。皆以無為法。而有差別。故云分也。若不得此法。不名聖人。故金剛波若言。一切聖人。皆以無為法得名此之謂也。當說。

息忌名一已下。次釋斯陀含也。此人得第二果已。人天往來唯有兩生。於第二生上得三果。即次得第四果得滅煩惱盡。故名往來也。此人斷六品思惟。結第二果。第二果上此人法唯有兩也。為以餘一品惑在。取為一種子人故。若斷第七品有。亦屬往來人也。本以餘一品惑在。亦一生在以此二義。始名一種子人也。是故此人雖斷第七品。於此果上。亦唯有二生。故屬往來人也。從初果訖至一種子。既是第三果向故。得是轉世。今但交得前二果。欲界逕生者。盡是轉世故。無問往來家家七生一種子等。並得名轉世。不言但轉身。一生即滅者。為轉世也。若轉身一生即得滅者。義乃可為一種子人。除一種子人已。即次往來人。往來人則須有兩生若初果生極少者云二生。此但說一邊故得即是四生人家家後三生故前二果上無別者轉身一生得滅者。為轉世人也。大本經。婆沙。雜心。此論等。並言轉世人。必定不生色無色界故。那含果上決無轉世何以然。我若現身修得初果二果第三果。於那含果上。復即得後果者。此人即得滅故。復屬現滅人。若得那含果已死於中陰歛厲得後果。即得滅者。復屬中陰滅人。此人有三種。一者隨中陰去來離欲界。即得滅者。二於欲色二界中間。始得滅者。三於色界邊垂至色界。而得滅者。此並屬中陰滅人。若生色界即得滅者。復屬生滅。若假行行得滅者。復屬行滅。唯不假行行。而各各得滅者。復屬不行。滅若逕生或生初禪第二天等。如是復屬上行故。所以那含果上。決無有轉世人。而或於阿那含果中。數轉世者。此是合仍數之也。若須陀洹果上。明二生者。此是四生人。如言七生。則有十四生義。即此唯在初果上耳。家家人雖亦在初果。乃是第二果向人。屬斯陀含行。此唯有三生不者。天上兩生。人中一生不者。人中兩生。天上一生。隨其所厭而生。決須於一處重生。故云家家也。若往來人處第二果上。亦屬那含向。故此經言。須陀洹家家不應住。斯陀含往來不應住。故知此家家人等。猶屬於初果明之也。故雜心言。家家人斷欲界思惟九品中。若三品。若四品。斷家家人即解云。何以然。若斷前三品四品。即住逕生者。屬家家人。聖人法用不得斷第五品立家家。何故如此。若斷第五品者。必勢至第六。若斷第六品者。爾時則結斯陀含果。乃屬往來人為斷七品。亦屬往來人。以往來名因。故云往來屬阿那含行。此人名通兩處。而有行果之別也。當說故唯斷若三若四品名家家以此二種。當知家家不在第二果中也。

阿那名不伽彌名來已下。此那含言於欲界死已生上。亦於上盡漏必故不來也。

問今現世滅阿那伽彌已下。此問意。以名來微難難云。汝言阿那含。從此死已生上界。更不來欲界。故名阿那伽彌者。若從此去至彼已。不更來者。可得名阿那伽彌。如現滅那含中陰滅那含等。此人本不去至彼。何有不來之義。而得名為阿那伽彌也。

答曰已下。答意云。那含於此死生上界者。多如現滅者。故從多。皆名阿那伽彌也。現滅有二義。若於凡夫身上一生次第修得至第三果。於第三果上不死復更得後果者。名現滅人。二者得初果。或二果皆逕生。唯得第三果。不逕生即得後果者。名現滅。有此二義。今若大都論者。但令於欲界得第三果不遙生決於欲界第三果身上。得後果者。即是現滅人。此中意唯據欲界中滅為語既言於欲界第三果身上不逕生得滅者屬現滅故當知上界無現滅人若生上界得滅者。乃屬生行等人也。若中陰滅者。則通色界也。當說。

阿羅漢盡一切煩惱故已下。此九種中。唯俱慧不退三是德餘六是性性德合說。故云九也。

捨此五眾有。即是捨於果繫。而諸大本經師言。以無明為果斷者。等見此義。若五住則以無明為因。若依小乘者。成實文言。見諦諸漏因思惟諸漏果此並以遍便見分為因通生見愛何處得有無明為果繫義也。當說後三果。如初道說者。如初果中說。有有為無為二種果義也。當說。

復次舍利弗菩薩摩訶薩行般若波羅蜜布施時應作是分別如是布施得大報已下。此次舉深知勸學波若也。言得大果報者。即波羅蜜義。亦即是總明後果報等義也。

生剎利大姓已下。則一一分別。施家果報之義。前三大者。即是人中勝果下則次明三界諸天報處從須陀洹果者。則明出世間果。欲論人天身等。要須持戒得之。今明由布施故快持戒業。得此等勝報。故舉施來。明此世間出世間等法勝果報也。當說。

菩薩摩訶薩知諸法實相無取無捨已下。即是諸釋。當一一說。

隨心優劣已下。此中初明心勝。次明田勝故。論主一一隨事引來證之。若通論福從三處生。謂心田物此義凡有三八二十四句。聊簡後一一隨文自當說也。佛福圓滿。亦更無福生。但以義說之。欲弘物心也。並當說。

而不如心已下。若心能施者。於處處施。皆得成度。此福無盡田者難值。故云心勝也。

小兒心薄已下。前文言。此小兒以所重土施得報多。今言爾者當是據小兒心弱為語。故云薄也。

三事都具已下。如佛還以華施佛。此華非邪命物。故三事最淨而妙不可得也。

復次又如以般若波羅蜜心布施已下有三復次總結前施。得大果報義也。

問曰云何布施得生剎利家已下。欲一一釋前所明。得三界果報等義故。先設同也。此只言施得生剎利等。勝處不言感此等身。身屬戒業也。當一一逐文解釋。此中皆明須以願心為主。明布施方法等。義不同故。得報有異也。當說。

化樂天者。亦名化自樂天。此天自化作五欲具。而自隨意娛樂。故名化自樂天也。他化自在者。若他化作五欲自娛時。其能奪他自在娛樂。故云他化自在。此因時惱人果。亦惱人也。

修布施時其心得樂已下。明布施時。須作歡喜心布施者。得報亦樂也。當說。

復次未離欲心布施已下。明此人施時。心猶不欲捨離五欲也。

若離欲心施已下。明此人施時。願離五欲也。

乃至廣果已下。明因布施所得果報處。唯至於此。以五淨居聖人別須修懃禪業生。故不論也。

復次舍利弗菩薩摩訶薩行般若波羅蜜布施時以慧方便已下。上初告身子開宗中已明。此中何故復說解言。前唯云菩薩以不住法住得成度義而已。今此中乃約實智方便智二種明之。故意為異來但度義不殊也。當說。

具足義先已廣說已下。此下是論釋。慧即是實慧能入實相也。方便者。是於巧用。不住實相也。下一一當說。

得不可得者。不可得即是無義。此人定執一切法實無故。墮滅見也。不得者。此無亦無也。

則取無相已下。明若但有於慧無方便者。此慧則取無相之相也。故經言。慧能將人入畢竟空。方便能將人出畢竟空也。一一當說。

乃至般若波羅蜜已下。明檀波羅蜜上慧方便等義既爾。餘波羅蜜盡然也。

復次舍利弗菩薩摩訶薩欲得三世諸佛功德當學已下。明菩薩若欲功德。如佛當學也。

問曰已下。是論釋也。此意云。他功德不可得。功德法不可以與人。云何言爾也。

答曰已下當一一釋。

問曰若爾者何以言阿彌陀佛已下。明此佛只眉間白毫。如五須彌山。眼如四海水。果報既勝。釋迦唯之六。云何可等也。

答曰已下。明諸佛德齊。同皆有三種國土。謂一淨二穢。穢者如釋迦此土。雜者如彌勤土。淨者如阿彌陀國。一一諸佛。皆有此三種國。教化眾生故。引昇忉利天。經以證釋迦有淨土義也。並臨文當一一說。

釋第三十三卷論

到彼岸釋論者。將欲解釋彼岸之義故。以標初也。

欲到有為無為法彼岸已下。此是經文。下當論釋。

彼岸者已下。明三乘同以煩惱盡處。為無為波岸。以三乘道智果。為有為彼岸也。當別一一說。今言邊者。即邊無邊邊無邊相。故云邊也。

欲知過去未來現在諸法如已下。此是經文。亦下當論釋。

問曰上已說如已下。明上宜通明一切法如而已。今乃別廣說。三世如義故。不同前也。當說。

復次如先說二種如已下。當一一說。

問曰如法相可分別有三世已下。明此執小乘意為難也。當說。

欲在一切聲聞辟支佛前欲給侍諸佛已下。說更次舉此六法。未勸學波若。此是經文也。當說。

問曰若菩薩未得盡已下。即是論釋。問意言。就大乘教語。唯佛一人。斷一切煩惱習盡。餘菩薩未得名為漏盡人。今小乘教中。說言聲聞斷一切漏盡。云何有煩惱人。乃得在無煩惱人前也。

答曰已下。明有種種過義。今此中言初發心者。即是發心過。種性過故。所以言過。此初第一。先解在二乘前義也。一一當釋。菩薩煩惱未盡時。已如一海酪利益處多故。聲聞唯聞唯煩惱盡。如一外蘇利益處少也。

欲為諸佛給使者已下。此中第二乃合。給使與內眷屬。一時解釋。此中並明菩薩在當出家。給使及內眷屬義也。當一一說。餘四人是佛侍蜜跡力士者。論是恒侍衙如來也。

大眷屬者已下。次釋方四事也。當一一說。

菩薩眷屬已下。次釋第五事也。當一一說。東方有國。純是七寶。其中唯是阿鞞䟦致法身菩薩。有國純黃金。其中皆是大阿羅漢。

淨報大施者已下。次釋第六事也。當一一釋。

如父母雖有結使已下。明應須供養也。當廣說。

欲不起慳心破戒心等已下。次舉不生六蔽。欲成就六波羅蜜。亦應學波若也。此是經文。是經文。

是六種心惡故已下。即是論釋。此義前處處已解。當一一說。此初是釋第一意也。

不生破戒心已下。次釋第二意也。當說。

小乘及諸凡夫尚不應生瞋恚心已下。釋第三意也。

懈怠之人已下。釋第四意也。

散亂之心已下。釋第五意也。

智慧是一切善法根本已下。釋第六意也當說。

復次舍利弗菩薩欲使一切眾生立於布施福處等已下。次舉一佛全眾生住六福處。來勸學波若也。此是經文。

問曰云何為福處已下。即是論釋。

答曰阿毗曇言福名善有漏身口意業已下。此是佛阿毗曇中。作如此說也。

所以者何已下。即釋所以不隱沒無記。得是福處義也。福亦是報亦名為福者。此明福義通於因果。皆名福處。故論言。福名福報。罪名罪報。亦通因果也。此義當說。

答曰已下。此初既是釋第一福處故。正欲出其施體。明飲食等。只是施家事。今以捨財心相應善數中捨數為施體。故云物與時心中生法名捨與慳心相違也。

是或有漏無漏已下。明凡夫等有漏心施是有漏。聖人無漏心施是無漏也。善心中施。故云常是善也。捨是別善數中捨數。故云心數。故云心數法也。與心王相應起也。隨心王行也。其心王生也。是心數法故。無色無非也。是慮知心法。故云能作緣也。業相應者。明思是業體思是行數。行數中造作義是業。施是捨。數與行相應也。捨數與業數相隨喜。故云隨業行也。共業生者。行數思數造作故是業屬通心數捨數。既與行數共生。故云共業生也。此捨數非不隱沒無記。故云非先業果報也。本末曾施。今始施得修義也。前時已施。後時復施行修義也。慧心中行施。故云慧證也。身行此施云身證也。凡聖俱行此施。故云得也。

有人言已下。是佛陀難提義也。此言捨但是心上捨。法與心相應而已。施乃是業果既是業體布施得執。執由業得。不由捨法。思即是業。故以思為施體。此二家義恒異。各有其意。不得偏攝也。前家唯以捨法為施體。此以思為施體也。當一一細分別其意說之耳。

此布施有二種已下。就淨不淨二門。分此二施。復就菩薩聲聞二門。分此二施也。當一一釋。或被他瞋罵故。始施等已下。並當說。不但宮殿綵女等名物。悉不知也。學仙人愚應須免肉食。菩薩即作免往其前死。而自炙令熟。仙人即得食之也。

如須陀比丘尼已下。明聲聞施事也。案發菩提心論云。同問若言由布施故富。慳故貧者。此人前世多施。今身亦應好施。此人前世慳。今身亦慳。何故有人富而慳貪人而好施者。解言。此人失世雖復好施。而不值好田。唯值破戒等諸惡因故貧。所以經言。我若惡心受人信施。能令檀越果報減少。或空無報。以前身好施。今亦好施故。今亦好施。值此等田。故報少也。此人雖復少施。但行施之時。遇得好田故富。以前身不好施故而慳也。當說。卒鬱伽陀者。即是忽然居士。以忽然得富。故云爾也。亦名卒然居士。

持戒福處者已下。此釋第二福處也。所以但言佛說五戒為福處者。今此中為解福處義福報。此五能得諸人天福報處故。唯言五戒。若八戒等是出家戒。義屬道諦故。不以為福處也。

問曰已下。將欲解不殺義。先已殺相為同也。

答曰已下。明若如夜行。謂人為杌等而誤殺者。此人無罪。佛法中義不同外梵。誤殺亦得罪也。如謂張為王錯殺者。爾時雖錯。但於此人。具起殺心。而故奪命故。所以得罪。若誤殺則無罪。如不知人在墻外。闇擲物著。而死者是誤殺。故亦無罪。所以此中。言非不故也。作罪之時。亦須安隱快心。故十大地中。三摩提數得通五品也。

非散亂狂心已下。明狂心作罪不成也。奪命者。要命斷也。非口教者。若但口教身業不用殺者。亦不成殺罪也。此中少口勅一句。應言不但心生口勅亦得殺也。

如是等已下。總結也。或有人言。謂不隱沒無記者。此人謂此不殺戒。是報色也。或欲界繫者。明殺罪唯在欲界故。此戒亦唯在欲界繫。故云欲界繫也。無漏戒不惑報。故云不繫也。戒是色故。云非心非心數法等也。

或共心生已下。此論作色與心共生。生無作色已。則不名共生也。非業相應者。明業是思數此是色。故言非業相應。二者此戒正是業故。不得言與業相應也。非隨業行者。業是思數。此戒是色。故云非隨業行。又此戒正是業故。不得云隨業行也。

或共業生已下。明業是思數。此戒從思數。此戒從思數等發。故云共生也。不共業生者。思正造作故名業。業是於數。戒是於色不得如心王與心數等共生義。故云不共業生也。二者即是業。故不得云共業生也。此戒始修得。故云非先業思報也。得修等義。如前施福中說也。

或思惟斷已下。為見諦唯國得三塗生故。不言見諦斷思惟。既國得三界人天果報。此戒等是人天繫法。得修道解時。斷此繫法。故但云思惟斷也。無漏戒無繫義。故不斷也。

離欲界欲時得斷知已下。明此不殺戒。唯繫在欲界。故云離欲界欲時得斷知也。當說。

修定福處有已下。釋第三福處也。

修慈是修定福處以下。明就十二門禪等為論者。佛唯偏說慈三昧。是定福處。但今者為明福處義。不論無漏出世間法。故通取有漏禪定。能得果報者。屬定福處也。

以欲界多瞋等已下。此中既欲總明取諸有漏定。盡為福處義。故先須釋。所以經中。佛唯說慈。為福處五義也。

得慈方便願與眾生樂已下。此明得解觀云。慈三昧中。初但觀一切眾生得樂相未能實與。後時智慧力大。始能漸漸與之。故經云。有緣非自在等義也。若無緣之慈。唯在佛有當說。

名為慈法已下。明慈法用。只欲緣無生作與樂法也。

是法或色界繫已下。明此慈唯從禪生也。或不繫者。無漏慈也。是為真慈者。此二種慈從禪生。欲明異欲界方便慈。故云名為真也。明方便慈非正禪中生。故但欲界繫也。

常隨心行已下。明慈屬善數中不害數。故云隨心行也。餘當說。此慈非如五識取五塵。故云無對也。思正造作是業數。此慈乃屬不害數。故云非業也。但與思相應也。餘當說。

或思惟斷已下。明此慈是繫法。凡夫修之增梵天道。故思惟斷也。

離色界時得斷知已下。前殺戒唯在欲界。故說言離欲時得斷知。今明此是色界法。從禪中生。若聖人修之。亦至遍淨。故云離色界時得斷此繫也。有覺有觀者。據初禪中慈三昧也。次據中間。次據二禪。已上或有喜已下。初二禪也。或有息者。三禪已來也。無息者。第四禪也。此慈三昧凡聖共得也。或樂相應者。三禪已來也。或不苦不樂相應者。第四禪也。根本四禪中者。論其生處也。亦過四禪者。明那含亦能乘。此慈生三重處也。慈唯親愛相也。

名為無量已下。亦名大名廣也。

問曰已下。聊簡也。當說。明慈唯緣一切眾生得樂福德大果。又能生無量福德。故經中多說。慈功德大。所以四無量。亦通名慈性。以慈通故。福大悲行等。比慈則不得大通。故不所為福處。故論言餘者隨從明。餘者但隨從慈心。得名無量處等等義也。當說。

復次已下。但慈有五利。餘者則無。以是唯取慈為福處也。當說。

勸導福處者已下。次第四福處也。當說。

財福者已下。次釋第五也。

問曰已下。聊簡也。當說。以俗人多須行財施。故云俗施也。出家人法不得求財。應須法施。故名道施也。

法施者已下。釋第六福處。當一一說。

復次舍利弗菩薩摩訶薩欲得五眼已下。此中四根通因果。佛眼唯在果。故舉因果二德。勸學波若也。

肉眼見近已下。即是論體也。當一一說。上下悉見者。云見地上亦見地下。上地及下地等也。明此天眼所見。非是實見。由是誑法妄見。故修慧眼也。一一當廣說。

菩薩摩訶薩欲以天眼見十方如恒河沙等世間諸佛已下。此次舉欲見佛聞法悟解等三事勸學也。

天眼法所見不過三千已下。即是論釋也。以波若波羅蜜。無近遠故。此中雖但言恒河。而明恒河復恒河也。當說。

問曰已下聊簡也。

答曰已下。眼天眼是色界四大造色。來在欲界肉眼根中。故是不隱沒無記也。般舟三昧雖通不離欲得而功多天眼以須以色界四大來在根中故雖唯離欲人得而功少也。當一一說。

問曰如上地鈍根已下。次聊簡也。明諸禪中生他心智。鈍人雖於二禪中得此智。而不能知初禪所得。利人之心多許。佛心云何可知也。當廣說。

答曰已下。有三復次。意釋此初。明以佛神力故能知也。問若爾者。佛神力能宜爾。令一切人悉知。云何此中。乃言令學波若得知也。解言。明以學波若乃因緣故佛始加之。令知如來不迦不可迦故。須有因緣。所以勸學也。第二復次言。佛心如不異菩薩學般若知一切故。說言知佛心也。第三復次言。明希有難事不應知有。唯是佛心及實相法。以學波若。遂得知之故勸學也。

欲聞十方諸佛所說法聞已已下。次舉聞持。與無忘。二種陀羅尼。未勸學也。

問曰已下。是論釋也。當一一釋。

復次舍利弗菩薩摩訶薩欲見過去未來諸佛世界已下。上但明舉欲見十方諸佛勸學。今次舉欲見世界義勸學也。

問曰若見十方佛已下。是論釋也。當說。

答曰已下。當一一釋。復次清淨佛國難見已下。明諸佛皆有種種國土。如法華云。我淨土不毀而眾見燒盡。以難見應見故。下作深宮喻。明他但見佛麁形相者。不見佛真淨國也。當說。

問曰已下。聊簡也。不滅除三昧者。如前論引他經中說者即是。不盡三昧。但翻家不同耳。故前經言。菩薩入不盡三昧盡見過去滅度諸佛也。當說。

答曰此是智慧假名為眼已下。前已有釋。而此下有兩復次釋。初明比智義。故言智。次明同一實相。故言知也。當說。

復次舍利弗菩薩摩訶薩欲聞十方請佛所說十二部經已下。前言欲以天耳聞十方諸佛所說法當學波若。次明欲聞佛說法。乃至菩薩而不忘有當學波若。雖復如此不知此是何法。即是十二部經。故次舉此文。來勸學波若也。後當別廣釋。及出諸家明得名不同。同體異體名義也。若舊時解十二部。或言從事。事理等得名故。立十二部別。師今言。只以體相不同故。有十二部別。十二但隨皆從相別為名也。今但略言大有五意。第一翻名。第二出其體相。第三明攝三藏。第四明通大小乘。第五明諸經中。但隨當時所須故。有其十二部者。如說此經時。唯須十部。不須而偈等義也。當釋。

修多羅者。名為法本。祇夜名重誦。和伽陀名不等誦。優陀那名無問曰說。尼陀那名因緣。阿波陀那名譬喻。伊帝越多伽名本事。亦名一竹多迦。亦云如是語亦名界經。界別不同。故云界也。闍陀伽名本生毗佛。略名廣阿浮陀達摩。名未曾有。憂波提舍名論議。如大本經中解也。當一一分別說此。即是第一意也。

諸聲聞等聞與不聞已下。明小乘九部。除方廣授記。及為小乘。非是不清之友。故除無問自說。舊如此解。大乘根利故。除因緣譬喻論議三部。師今言。如是並由當時所須。不同此時。只須多種不須餘者故然耳。就十二部論小乘中。亦不具足。自有佛為菩薩說聲聞等。都自不聞。故言有聞不聞也。如下論當說。

先說盡欲聞十方諸佛所說法者已下。就此大有二意。一舉經文。二論釋。今即是第二論釋。明論主立論。乘前生起此經來意也。

諸經中直說者名修多羅已下。第二出體相也。故成實論文亦言。修多羅是直說相。直說者只是正說。正說法相不合餘因緣。正法相者即是道理法。不假因緣譬喻論議等。但直說法相道理實相等法。故名直說。復不同無同自說。無同自說經但以美妙言辭。讚嘆諸行法等是也。此名本故。大本經中亦言本經。仁王中亦言法本。如重誦如等色。此修多羅義。雖復眾多。總其大歸不過四種。一是三藏中修多羅。二是十二部中別部修多羅。三者謂通修多羅。四者廣略修多羅也。三藏中修多羅者。即為二藏之本。故云修多羅。何等為證。婆沙解云。為未生信者。令生信故。說修多羅藏。已信者令持戒故。說毗尼藏。已持戒者令生智慧故。說阿毗曇藏。故知此之三藏只以信為本故。修多羅藏得為二藏本也。此是三藏中修多羅。而云是定藏者。乃以此修多羅中多明定。故云定藏也。十二部中修多羅者。但交諸經中。非是因緣本事等部。但有直說相者。即屬修多羅部。故如大本經中。為鈍根之。從云。我昔與汝愚無智慧。不能如實見四真諦。是故流轉久處生死。直說此法相。正直說此道理之法。故名直說。亦直說實相。故云直說即屬修多羅部。此是別部修多羅。唯為祇夜作本。故名法本。故涅槃經云。即因本經而說偈言也。留支三藏云。西國作如此釋。同若言唯為祇夜作本者。何故大本經云。從如是我聞。乃至歡喜奉行如是一切名修多羅。師解言。如是者是於信相。故論云。欲入佛法大海信為能入。智為能度。前有信心。眾生來至佛所。佛直為說四諦法已此一。

從眾生歡喜奉行者已下。時復更有利根眾生來師即因本經。而說偈言。我昔與汝等。不見四真諦等。偈前之一段。即是本經屬修多羅部。前一從聞之歡喜奉行已竟。故云從如是我聞乃至奉行也。如是一切名修多羅者。云一切如是奉行直諸者。盡屬修多羅。此是解十二部經中修多羅體別義。故云爾誰言至四十卷。未始名奉行。取此為十二部中修多羅。而言至四十卷。未皆得名修多羅部也。通修多羅者。明教猶理生。理由教顯。文理盡得互為本義。今既因教得理教詮理。故名教為理。本則通以教為修多羅。如此義者。無問一切諸部。皆得名為修多羅。此即是通修多羅。若言至四十卷末一切是修多羅者。但得他通修多羅義。則失十二部中修多羅也。當說。

廣略修多羅者。如十地中金剛藏。初為說六種決定及十地名已而住。次為盧舍那但用意加已後始為釋迦用身口加於雲臺中說偈等已爾時法王加請及解脫月請五請慇懃方乃廣說十地行儀。即以前六種決定及十地名等。以為本分。若依西國。名為修多羅分。此以略為廣本。故名廣略修多羅。亦名先後修多羅也。又如百論第十四法師提婆菩薩所作唯有百借此甚文略義懸後第二十法師婆藪槃陀。此曰天親。始作注廣釋。先以論本置上言修妬路已下始廣釋。若修妬路已上即是提婆論本修多羅已下。即是天親解釋。此亦以略為廣本故。盡言修妬路。此等皆是先後廣略修多羅相也。以此四義統修多羅。亦可為盡耳。

聖謂四阿含已下。即明出三藏中。修多羅藏體相義。謂增一中長雜。此四通屬一藏。以為二藏本故。不問直說不直說者。通名修多羅藏。此乃就藏分本義故爾也。

摩訶衍經已下。此明諸大乘經中。但有直說相者。即屬法本也。

二百五十戒已下。此並不論制戒緣起所為事等。但直說制戒事而已。如朝[穴/俱]所誦有。但直說二百五十戒心而已。是戒本故。屬修多羅部也。

出三藏外已下。屬第三明攝三藏義。若十二經則廣三藏則狡。故云攝三藏也。而言出三藏外者一云出此三藏中修多羅藏。經文已外餘經中。諸直說者。亦名修多羅。以為分三藏。用修多羅為二藏本。以明別有修多羅藏故。所以於三藏夜更出有別修多羅藏。謂出三藏修多羅藏外。別取諸中有直說相者。為十二部中修多羅。故云出也。明三藏經。唯有三十萬偈九百六十萬言。自此之外有無量經。如大乘經一部。則十萬偈三百二十萬言及諸論等。但交有直說者。即屬修多羅部也。

諸經中偈已下。明有二種。一者通。二者別。如言三藏經有三十萬偈。此經法華大雲花首不思議等諸經。各有十萬偈。如是等偈則屬通偈。若如兩偈者則屬別偈。就別偈中。若有本可誦者。即屬祇夜部。若無本可誦者。即伽陀部。以有本可誦故名祇夜。如涅槃中說。即因本經而說誦曰。當知修多羅。唯為祇夜作本也。

九道中受記已下。次釋第三部。舊解但言如授彌勒記等。名授記經。今言如記婆羅流支。屈申臂頃入於地獄等。授九道記。並屬授記經。此初先出九道授記緣起。皆有其相也。當說。

辟支佛後世得道已下。明此人出無佛世無有於輪下得道義。故云後世也。應明入九道相。今中但有八相闕於神道。而他經云。從齊下入也。當一一說。

一切偈已下。次釋兩偈經也。二種偈意。已如前說。若使通偈。則通十部。故不須別釋。今此兩偈既是別偈。故須別解。如西國法用者。此之兩偈通名美音辭。如此七言五言六言四言等。要須音韻相着[白/巳]目前法歌嘆法相者。始屬此兩偈經。若如大本經中。因捕鳥因緣。莫輕小罪。以為無殃偈等者。此雖是偈說。但非是為歌嘆法相故。乃是屬於通偈。故還屬因緣因緣經。以是故經家。亦結言是名厄陀那。此既是通偈。屬於十部故。亦不須別釋。故偈義盡通十二部。但十二部中。唯取偈說音韻。相着歌謠法相。有重誦不重誦者。為兩偈經二部也。而此中六句者。此以六字為句。故云六句三五悉然。闡陀偈法。一切皆須以四句為偈也。以此字句其數不同。或七或五四三等為句。非是以六五四三等句為一偈。故云多少不定。雖復如此。就此偈中。無同變隻。但令重誦歌謠前法相者。即是祇夜。不重誦者。即屬伽陀。但西國一法有種種名。故亦名路伽也。不同取四字五字為等不等誦義也。當說。

優陀那者已下。次釋第五無同自說經也。無同大小乘經。若此法必應須說故如來而自說之。不因人問者。皆屬優陀那經也。

如佛在舍婆提已下。次一一出無問自說相之體相也。此中意言。佛但令佛不因人問。自開義端。已後雖有人問。相從亦屬優陀那。若佛自說法相名字。而自解釋。如說四諦名。而釋四諦義。因義生義。辨其相貌。如說若諦已。云何名苦。謂八苦等。云何生苦所受生處。是中生苦是名生。若如是等屬論義經。釋當一一說。

又如般若波羅蜜品中諸天子讚已下。上明三藏中優陀那義。故引比丘白佛及云雜阿含中廣說等義。此中次欲釋大乘中優陀那。故引波若品中。諸天子讚等也。

又如佛涅槃後已下。明諸弟子等。抄集佛法。以為品目者。亦屬優陀那。此非如兩偈之。是於通偈也。如言大品有十萬偈。而無兩偈經。此只以一類法為一處。故云品品中有於偈。故云偈也。此既不同他問。而自撰集聚置一處。故屬優陀那。此亦無人問而自作。故屬優陀那也。請有集佛法中。眾妙事等亦然也。當說。

尼陀那者已下。次釋第六因緣經也。欲論就因緣中。亦有本事本生等義。本生中亦有本事因緣等義。本事中亦有本生因緣等義。但為所取之意。各有所在。今或為取眾生不取事。但為取事不取生。為唯取因緣不生事等義。故遂有其別。如說本生因緣本事因緣等。悉有因緣。乃屬本生本事經。不屬因緣經。當知所取各自不同故。就相別分十二部。而取以說此因緣事。有為有人同故說。只以所取所為。各自不同故。雖有人問。故說此因緣事。爾時但名因緣經。不名問答論義經。何以然。爾時唯為問因緣故說。但取說因緣義邊。若為作辨明法相意。解釋其相貌所以者。往復問答等。始屬論義經也。因此事制是戒等義亦然也。當說。但交佛法中。一切所說。其有因因緣起事。皆屬尼陀那。如大本經中說云。如諸經偈所因根本。為他演說。以此根本因緣。屬因緣經其偈。即屬偈經。故論云諸經中。偈是名偈經也。

阿波陀那者已下。次釋譬喻經也。為法相難明故。取世間相似事相。諸法淺近。語言易解者。隨而說故。皆名阿波陀那。言長阿波陀那者。明譬喻事小長也。大問波陀那者。明譬喻事小大者。明雖長阿含。乃明大譬喻。雖名中阿含。乃明長譬喻。不可以其名中。故令解喻。亦中諸義例然也。

億耳已下。明此人耳有二珠。一珠直一千億金。故曰億耳。兩珠堪二十億金。故曰二十億。如上釋。俱為所取不同。此亦有因緣事。今但取其譬邊故。屬波陀那也。

解二百五十戒經中欲阿波陀那已下。明戒經中。譬如為欲故制戒。則說為婬欲戒。為美食故制戒。名為美食戒。戒實非欲及美食等。故以為譬喻。故云欲阿波陀那也。

一部菩薩阿波陀那出一部已下。明於大乘經中。別出有菩薩譬喻經一部十卷。故云爾也。一云出菩薩譬喻經外。亦更有諸經中譬喻經。故云出一部也。當說。

如是語經者已下。次釋第八部。此即是伊帝曰多伽以面國楚下故。亦名一築多迦。若前時翻多。名為如是語。後時翻多為本事也。

有二種下。云結句言我已說者。此即明本事義。如言鳩樓秦佛等。前佛時說戒經。乃名為分別空。甘露皷及法鏡等。體不曾異。但今說名戒經者。亦即是說本時甘露皷等事竟。此亦屬如是語也。

二者三藏摩訶衍外更有經名一築多迦已下。若小乘中為多明定者。屬定藏。明戒律者。屬毗尼藏。明分別知解諸法相者。屬阿毗曇藏。摩訶衍中。經實無量。為廣明得諸法實相得阿耨菩提義故。屬於廣釋。此一築多迦不為明戒定慧。及得菩提等義。但唯說本時。諸事別為一部。不得言出十二部經外。唯得言出三藏等外。故言出三藏摩訶衍外。更有經名。一築多迦如論釋。此是淨飯王。自令出家事等。非是佛三藏。大乘中。令出家事。故云出雖非佛三藏大乘經。而佛因此事說故。亦屬本事經。若磨偷羅國合譬喻本生諸事并戒者。正律心有八十部。此是廣本。若罽賓所行十部者。但於八十部中。略取律心為十部。今十誦行世故除本生阿波陀那等事也。摩伽多羅者。即是阿毗曇處。是分別法句之異名。若云阿毗達磨者。即云無比法也。

有人言目多迦已下。一解此是別置一名也。明於三藏摩訶衍中。有明此本事者。亦得別屬本事。故云出也。當一一分別釋。已如上說。欲論本事中。亦即有本生義。如妙莊嚴王本事品。明淨眼二子等者。亦即是本生義。但為取事不取生。有為取生。有為取生。不取事。各有其意故。唯名本事品。今一築多迦亦爾。唯為取事也。當說。

何等是已下。政欲出其事體相也。當說。

以是三因緣故說偈已下。明此公子等。前在家時。恣受五欲故。即覺夜短。今日出家修道專精不睡故。則謂夜長。佛言此夜與前時夜一種。但汝不寐故。謂夜長也。前在家時。恒乘車馬往反。遊行此處故。不覺路長今既途步疲倦。故謂道長。此道理數。亦不異前也。愚生死長者。此之師子毗婆尸佛時。為婆羅門王。師來至佛所。明大眾為聽法故。無與語者。即自瞋言。此禿輩不識好人不復與。謂何異畜生不者。即應得道。只以愚癡為以此一口業緣故經九十一切作畜生。至今佛出。始來至佛所。亦當得道迹。故佛為說言。愚生死長。此雖是偈說。以非是歌詠之辭音韻相知故。還屬本事經。但屬偈也。當說。如是經不可得云離三藏出摩訶衍但為別出為異部。故云出也。問若因緣本事等偈。還屬因緣本事等。諸經悉然者。亦三文中。八功能經。還屬三文不解言為於三文中。離出八功能故。不得還屬於三文。不於因緣本事等中離出通偈故。此偈得還屬因緣等經也。一解偈等。自屬偈經因緣本事。自屬因緣本事經也。此迦毗羅林者。即是林微尼薗也。

本生經者已下。即是闍陀伽經也。此出本生因緣體相也。當說。

廣經者已下即是毗佛略經也。地持是彌勒世尊所造。以釋十地云。十一部是聲聞藏。方廣一部。是菩薩藏故。此中言廣經者。名摩訶衍取。謂般若波羅蜜經等者。則與此論合也。若總言十二部經者。則通大小乘。若別論小乘中唯十一部。大乘唯方廣一部。但於方廣部中離出十一部。為聲聞藏。就方廣一部中。自有大乘十二部故。前來論主。解釋修多羅及優陀那等諸經。悉先出三藏阿含中優陀那經體相已。則次別出大乘經中優陀那。言如般若波羅品中。諸天子讚等。為大乘中優陀那相。此亦即是第四。明十二部經。通大小乘意也。有人言大小兩乘。既同有九部故。亦得有十二也。今言菩薩。既作如此解。言小乘無十二。至小乘九部中。復無方廣等者。此義亦合地持。而所以同有九部數者。俱是當時隨人所須。當爾時中。各皆須九故。所以同有九部。而九部之中。有無所除。各自不同。此義何佛。此即是第五意也。故經言。我此九部中。隨順眾生說。故知但隨時所須故然也。若言分別大小乘修多羅等義。上已說之。師言。經既言以偈頌修多羅。當知唯為祇夜本也。有人言。論既云無同三藏摩訶衍經。但令有直說相者。即屬修多羅。修多羅者。只是本義故。如為此法難解。故作解喻顯之。此法亦是譬喻家本。又亦是直說相後。非是因緣論議等經。何不屬修多羅。乃還屬譬喻。此意為言修多羅。唯是祇夜本故。作如此解耳。若言修多羅。唯為祗夜本。不得作譬喻本者。如二百五十戒等。下既無別偈。不被於誦而名修多羅部。得言修多羅。但為祇夜作本。若言是祗夜本故。得是修多羅者。既是譬喻本故。何非修多羅。當知一切經中。但令有直說相者。即屬修多羅也。云何名直說相。並非是因緣譬喻論議等。但直明法相道理。令人生信悟解者。即是直說相也。問若爾與無問自說經。復有何異。解言。無問自說者。直別自卓亦而言說其妙事。讚嘆法相而已。故大本經中。亦言善哉少欲。此中言小乘無問自說經。亦無我無我所。善哉大乘無問自說。亦言諸天子讚嘆。又言諸偈及眾妙事等。當知皆據讚法相辭也。藏本者。十二部中修多羅。亦得為十一部本也。有解言。若作戒定慧為論者。修多羅屬定藏故。唯得為毗曇藏本。若言為未信者生信故。說修多羅者。為取信為本言得為二藏本有此二義也。當釋。

秦言未曾有經已下。此中應言阿浮陀達摩。秦言未曾有。但闕此一句但直出此間語如似相濫為此事故束箱注論乃以未曾有錯在毗佛略下明也。此但令明諸未曾有諸事等。悉屬之耳。當廣說。

論議經者已下。次釋第十二優波提舍經也。明論有二種。一者辨立法相宗指。名之為論。二者因問答往復。名之為論。此中言問者釋其所以者。明往復之論。又復廣說諸義者。明釋立諸義宗指論也。

如佛說四諦已下。明阿難共行弟子。名末田地。末田地共行弟子。名達摩多羅。此人造脩行道地論即是大達摩多羅。佛滅後八百年中。有小達摩多羅。則以五義。釋修多羅。亦名出生涌泉。顯示繩墨。結鬘云。出生諸義故。涌泉者。出義無盡故。繩墨者。分別邪正故。顯爾者。顯示諸義故。結鬘者。貫穿法相故。今言如佛故四諦行等。四諦行謂四聖諦。苦集滅道等。下即是修多羅。後廣釋八苦相等者。屬論議經。此義從修多羅中生故。名出生也。下文等並當一一釋。摩訶衍中。佛說已下。次明大乘中優波提舍經也。當說。

具足者有方便力已下。正據七地菩薩方便度成就也。當說。亦明優波提舍部。通凡聖所造也。當分別釋。

諸聲聞所不聞者已下。釋上十二部經文已竟。今次釋上文言。諸聲聞聞所不聞義也。如論說。當一一釋。不可思議解脫經者。即是華嚴等經。諸大乘深經也。當說。

受持者已下。論亦有釋云。信故名受。念故名持。此中言奉行為受不失曰持義亦相同也(此十二部經義當推尋諸經論廣釋)。

大智度論疏第十四(釋第三十三卷論十二部經說)

永仁五年七月七日炎天拭汗挍合畢賴瑜(七十二)

智積院方丈文庫之中唯有此一卷即賴瑜和上御所持之本也

安永八年己亥夏四月以件御本寫得之訖慈忍

大智度論疏卷第十五

問曰已下。問答意。就分別無分別義。明滅不滅也。當說。

我得阿耨三菩提時十方如恒河沙等世界中眾生。聞我名者已下。即是第十明聞名果。欲論權果乃復無量。以此十種收之。亦皆盡也。當說。

問曰有人生值佛世已下。即是論釋。先立此一問。下次第答也。

答曰已下。明法性身佛。如什公三輪義中。言時處眾法皆同者。即此義也。明法性生身佛。以法性虗空為處。解脫為時。無生忍法為法。無生忍菩薩為眾。以法性生身佛為化主。此即是時處眾法。皆同義也。若五凡夫論明有四佛。謂自說自聞。理說理聞。報說報聞。應說應聞。若持心經明五佛。華嚴明十佛。此等但以義明之。若以三義取。即為三佛。十義取即為十佛。今此中唯明二佛。法性生身佛者。還據是彼佛菩薩徒眾聞者。即能必得菩提。永不墮惡趣等也。當說。

二者已下。即是應佛。如影隨形。不相捨離。是故報應相遂明之。但隨見而見。有種種不同。不可言有身在。而影自滅也。當說耳。

如喜見藥者。即是阿伽陀藥也。

如輪王梵釋等者。皆明據於世間易可得願等也。當說。

念觀世音已下。本國有一人。極大學問。不信一切經書。唯信觀世音。何以然。此人同村。有一人破落。江南去。極遠有數千里地。其母晝夜誦念觀音。願得早見其子。正為他犁地。忽有一眾僧來語言。汝母為煎我欲見汝。我當將汝還去當送。作具還他。此人言。道里極遠。復無船乘。何由可到。眾僧言。汝但送作具。我將汝去。其爾時送作具還。家中有無數人。而無見者。來語言。汝當閇眼。捉我袈裟角。爾時[彳*〡*熏]忽之間。即到其村。語言開眼。此是汝村不。即言是。汝當還汝家去。即得至家母子相見。若一切世界中眾生。於諸佛菩薩。有緣者。聞名皆得度也。當說。

又今佛但說清淨涅槃已下。明如來但說涅槃法。度眾生故。得度者少。人猶被譏謗言佛誘誑眾生。若以種種世法度眾生者。彌加起惡。是故佛不與一切人得世間小小諸樂願故。此經教量言。教化令一切三千大千世界眾生。皆得人天樂者。不如教化一人得須陀洹。令一切如上眾生得四果者。不如令一人發菩提心。令如上眾生發心者。不如教一人相應實相波若一句。當知波若功高。出世間法勝故。佛唯化眾生。令出世間。所以引提婆達來。證佛唯以涅槃教化眾生。尚被謗義。又證令眾生得世間樂。無益等義也。此人具三十相。唯無白豪相與千輻輪相耳。當說。

有佛為眾生說法令得道者已下。此下明諸佛各以種種為佛事。所度不同義也。當說。

今復為有聞名國土。但聞佛名。即便得度故。有此文來也。

復次下。當說。

如須達已下。證明聞名而有必得道義也。當說。

問曰然經言已下。經文徵之也。

答曰已下。如人言我即時來。可得只是一時。但更不餘處行往而來。我云即時來耳。經云即時亦爾。聞即修行。無餘事隔。能得於道。故云即時。不言即。二心中聞即得道。故云一時也。

難者言已下。此意言。七覺唯是無漏。眾生緣慈者。慈緣眾生屬於有漏。有漏無漏既異。云何言修慈心時。得七覺也。

答者言已下。答意云。從慈三昧起已。即修七覺。更脩餘法間。我言一時還成上義也。復有二種。即時義也。當說。

復次有眾生福德純熟已下。此意復明有。亦即得道義也。當說。

問曰。上欲得諸功德及諸願已下。明初品經文既訖於此。故此下去。總聊簡上文義意也。一一當說。

母功重已下。若依此間俗典。言骨觀肉踈故。資父三年。母只一年。若內典取功重為言。故母恩為重。害之得罪亦重。今二種波若為母。懷育生長功德法身義重。三昧是禪。但相因藉生我。如父也。當說。

明權實二智。即是實智波若。與方便波若。故如人兩眼及鳥二翼也。當說。

釋第三十五卷

第二奉鉢品釋論者。上初品中明如來創告身子開宗。以以權實二果及因中行德。勸諸菩薩習行波若。名為讚般若功能。故皆言欲得如是如是者。當學般若波羅蜜。此文已竟。今次明諸天歡喜見有三種。諸菩薩等修行波若。必當成佛。故願言欲當奉鉢。因以為品。故云第二也。

佛告舍利弗若菩薩摩訶薩行般若波羅蜜能作是功德。乃至云奉先佛鉢已下。即是經文。就此品中。大有二意。第一明諸天歡喜讚嘆供養。第二舍利弗白佛言世尊菩薩摩訶薩云何應行般若波羅蜜下。復廣開宗。就第一中。復有四意。第一明諸天歡喜願當奉鉢供養行般若菩薩。第二明諸天歡喜樂為菩薩眷屬。第三明諸天歡喜護行波若之人。第四明三種菩薩廣習行波若。第一重中。有此四意。此初即是第一明諸天歡喜。見於菩薩行如上功德故。願當奉鉢如前天王。此是經文。下當論釋也。

問曰已下。即是論釋。問意言。上已說菩薩具足諸波羅蜜功德。今何以復說也。答曰已下。有種種意。當一一釋。

問曰菩薩增益六波羅蜜時已下。上但明此品來之緣起。未得釋文。故設此問也。當說。

答曰下。當一一說。

如釋提桓命欲終時已下。引此等事來。欲證明諸佛菩薩出世有益。諸天世人應須歡喜義也。當說。

問曰四天王三十三天已下。此難意云。上明諸天見佛菩薩出時。減損阿修羅多眾故喜。此向言若爾者下。二釋可然。上諸天無阿脩羅患。復何故喜也。

答曰已下。明若無佛菩薩者。脩福處劣。果報不妙。故今喜也。當釋。

復次諸天中有智慧者已下。明上界諸天若智慧勝者。則能知禪味為患。欲界諸天智慧勝者。能知五欲無常。以佛菩薩出世故。得於常樂。所以喜也。菩薩能令人遮三塗苦。如得蔭答。得人天樂。如得華益。得三乘果。如得果益。故歡喜也。

問曰諸天供養事多。何以奉鉢已下。明各有定法也。當一一釋。

天上但以華開合為晝夜耳。

九百萬歲已下答。大本經言八百萬歲。如目連問事經。或言九百千歲。此義並是譯經家錯。笇之可知。今九百萬歲為是也。欲論如今賢劫中成佛菩薩。若一處兜率天四千歲者。則於四天王壽。各有四倍。於人間數。有五十六億萬歲。若彌勒經。乃言五十六億七千萬歲。今此中乃以四天王壽。格菩薩人間修行歲數。言應得值佛者。此當是蔣進學者。據設有可得之義為言耳。當說。

三十三天乃至他化自在天。及我等當請是菩薩轉法輪已下。即是經文。就諸天讚嘆中。復有二意。上明奉鉢義竟。此是第二明願當給侍供養等義。第三明勸諸義也。當說。

上唯明一須彌四天王及一欲界。但三千世界四王無數。前言奉鉢者。但是當自界中四王也。今以請說事大故。論一切諸天也。當說。

舍利弗是菩薩摩訶薩行般若波羅蜜乃至云觀族知識已下。即是第二大分經文。明諸人歡喜樂為菩薩眷屬義也。

問曰前已說下。論一一釋也。當說。

天上無布施。故為天說但言作諸功德。人中六波羅蜜事盡有。故為人說言增益六波羅蜜。又次後但云。善男子女人等故。當知唯據人也。

問曰下。料簡之。

復次三業已下。次舉十七種德來。顯善人相也。答曰已下。明天有天眼天耳他心智等。自知善者。供養菩薩故。不須言善天也。人以肉眼不知善者。能供養菩薩。故須的說也。

問曰何以但說男子女人善已下。當一一說。

問曰善男子女人何因能作是願已下。明何因能作是願。願欲為菩薩眷屬等也。當說。

答曰下。當一一釋。

如菩薩先為國王太子見閻浮提人貧窮已下。恐人不信。言誰無事。乃願為菩薩妻子眷屬等。何以故。此下去廣引事證明他欲樂為菩薩作眷屬等義也。一一當說。

我當作多聞弟子者。今阿難即是也。

我當作神足第一弟子者。即目連是也。

我當作智慧第一弟子者。身子是也。當一一說。

師言。晉世石崇。亦得如意珠也。喜德女。願不同。金地國王姤也。當說。

女得調伏心志者即是柔順忍也。當說。

六寶來應者。以喜德一人。變為女寶。故唯六寶來也。

師言。此論云寶女決定不孕。若華嚴乃至言生子者。此論凡女未變之時有孕。至變為寶女時始生。故云爾。若一日作寶女者。無也。

爾時四天王天乃至阿迦膩咤及非不斷已下。即是第三明諸天歡喜擁護菩薩令離五欲護行般若人經文也。

問曰諸天何故作是願已下。即是論釋。明五欲之中婬欲最重。能令眾生失於本性。妨亂處甚。故須令離之也。

令諸女人惡心姤忌已下。明諸女形雖似人。心如羅剎。言氣非人。故須離也。

童真行者。如小兒子。雖根具足。而無欲心。是真童子。今欲令菩薩離欲如之。故云作童真行也。或有人言。受五欲何妨。但令不著。亦不妨聖道。為斷此見故。言眾生無始已來。悉皆曾得梵天。以五欲鄣故。曾得之法由尚不得。何況聖道未曾得物而能得也。

淫欲根深已下。大集經言。瞋為䩕賊。愛為濡賊。如瞋恚之時。能殺父害母。此極重。但濡賊難除。婬愛煩惱。眾生恒起。為三住地故。所以言深。眾生不恒瞋恚欲殺父害母等。故不言深也。當說。

舍利弗白佛言世尊菩薩摩訶薩要當有父母妻子等那已下。第四明三種菩薩習行般若。上意云。菩薩增益六波羅蜜。諸人歡喜樂為菩薩眷屬。故今身子問言。菩薩要當有眷屬那也。

佛告舍利弗或有菩薩已下。或者是不定辭。有三意。明佛以三種菩薩來答。一者在家未斷愛欲菩薩。二者出家離欲菩薩。三者明法身菩薩。為眾生故。受變化身。見受五欲。名為方便應化菩薩。有此三種菩薩行於波若故。所以或有實須有妻子者。或不須者。或方便須者也。當說。

釋曰已下。明此三種菩薩中。若以在家出家來命取者。初菩薩俱是在家。後二種菩薩唯據出家。若以生身法身來命者。初菩薩唯是生身。第二菩薩通生法二身。後一菩薩唯是法身。若以離欲未離欲義來命者。初菩薩並未離欲。第二菩薩通離欲。第三菩薩一向離欲。菩薩之位。雖復無量。以在家出家離欲未離欲生身法身等三對收之。則各無不盡也。第二菩薩既是出家菩薩。應一向但言離欲。所以乃言或未離欲者。此是屬出家菩薩位。不行欲行故。得云一向離欲。今言或未離者。以此菩薩中。有未斷愛分煩惱盡者。故云或未離也。若無生忍已來名生身。法流已上屬法身也。

明法身菩薩。常以四攝五生等。攝化眾生。今此中但明攝二生也。

言作閻浮提王等者。則是增上生義。作長者等已下。即是處勝生義。餘息苦隨類最後生義。但意含之耳。當說。

譬如幻師及云為眾生故受五欲已下。即是經文。明唯為第三法身菩薩作譬。何故然明。第一菩薩既是在家法。有愛欲故。不須譬顯。第二菩薩既是出家法。須斷欲故。亦不須以譬顯。唯第三菩薩但是法身無生菩薩。而為眾生故。以方便現在居家。有眷屬等。此義難明。故須譬說。以顯其德也。

下當論釋。明人五情所見法變失不實。幻亦是五情所見。而自不實。此事相當。故以為喻也。當一一說。

菩薩常以種種因緣毀訾五欲已下。前但總明經文來之大意。今此下去始次第釋文也。當一一說。

如魚吞鈎。必為鈎所賊害。故云如鈎賊魚一也。當說。

舍利弗白佛言世尊菩薩摩訶薩云何應行般若已下。即是品之第二。上初品中。雖告身子及舉權實二果因中萬德勸波若。但讚波若功德。未好廣明行波若義。今此下去品品之中。始是開宗正說修行波若義也。當說。

佛告舍利弗已下。如來正舉生法二空。明行波若。以答身子應行之義也。當說。

何以故菩薩字字性空已下。次釋所以應如上行般若義也。當說。

色即是空。故云離色無空也。

空即是色已下。明無自即假有。故空即色。假有即無自。故色即空也。當說。

何以故舍利弗但有名字故謂為菩提已下。後釋上色所以得即是空。空所以得即是義。以色之與空同。但有名字。無有實義。故得即是也。當說。

所以者何已下。復釋上所以。云但有名字而無實等義也。當說。

何以故名字是因緣和合作法已下。上言但有名字。今次釋上名字復不可得義也。

問曰是而已下。即是論釋。此意言。上身子已言。云何菩薩摩訶薩欲以一切種知一切法。當習行波若波羅蜜。今何以復問言。菩薩摩訶薩云何行般若波羅蜜如。似煩重也。

答曰已下。有二意。初意云。上身子但因佛說故問。非是自意。為欲利益眾生故問。今者始是自意為益物問也。第二復次。意云身子聞上初品中。但廣讚嘆波若功德無盡心生歡喜。故今所以問言。云何應行得如上功德等也。當說。

問曰已下。此意云。上身子已聞佛云。菩薩摩訶薩以不住法。住波若波羅蜜中。三事不可得故。具足檀波羅蜜。此已明行般若義竟。今何以復問行也。

答曰上總問下。當說若般若波羅蜜功德無量無邊。佛智慧亦爾已下。此意云。般若功德無盡。佛智慧又無盡。佛以無盡之智。復說無盡之功德。若身子不問行般若者。以般若功德無窮故。佛則嘆說無已。若爾者。佛則唯得說般若功德。不得說行波若義。今日身子問。故如來始住也。當說。

問曰下。當說。

答曰已下。意云。夫論成佛。要須福德智慧二種莊嚴。佛若但嘆說波若功德者。爾時但得增益福德。無有智慧。今若因問得心佛歎波若功德者。則佛須次說波若之行。得增益智慧。以是義故。身子發問。止如來也。當說。

問曰如人有眼已下。問答等當說。為令眾生知實法故出已下。明此波若本為令人知實法故出。實法之中既無所有。是故波若人亦無所見也。

問曰若入般中已下。還難上答意也。當說。

答曰已下。明答意。則復還引上意答。既云波若為實法故出。若言無波若可見者。此義則可信。若言出觀還見波若者。非是實故。則不可信也。

問曰已下。此意言。若云入觀見有者。此則是智。智強觀法令無。是破法得空義。非是一切法本來無也。當說。

答曰已下。明依世俗故。於無名法中。假名相說。所以說者。只欲令解於無說。當取說意。勿取語言也。當說。

問曰若波中貴一功法空已下。此意云。若言波若中無一法可存。言一切法皆空者。云何不頓說一切法空。而漸漸次第先說眾生空。若爾說者。當知諸法則有空不空也。

答曰初聞般若已下。明雖復一切法空。應須漸漸說也。當釋。

不見我行般若不見我不行者已下。此下有五復次意。來釋此一句文也。當一一釋。

初就凡聖明行不義也。當說。

復次佛為法王已下。此約因果明行不行義也。當說。

復次行般若波羅蜜者生憍慢心言已下。次就慢懈進怠解行不行義也。當說。

復次不見我行波若波羅蜜者。為破著有見故。言不見下。明破病互為藥石義。釋所以言行不行義。師此中引淨名中童子說法不有亦不無等偈。及引不真空論言有本無名等。來釋此義意。當一一廣說也。

復次不見我行已下。次明約止戲調息懈怠等義。來釋行不行義。以作乘馬喻來也。當說。

復次佛自說因緣所謂菩薩字字性空已下。釋行不行義已竟。今次釋云。所以者何菩薩菩薩字空等文句。還一一牒上經文來也。當一一釋。

問曰先已說此事已下。此云前已言菩薩但有名。波若波羅蜜亦但有名字。今何以復說也。

答曰已下。答意。先但正言波若實觀。不見菩薩。不見波若字。故云但有名字。今乃說不見因緣。何故不見云菩薩般若等。以但有字無有實故。言不見也。

上菩薩義同此菩薩者。上言菩薩亦空。今云菩薩亦空。故言同也。

菩薩字即如菩薩中說者。明本為物設名。菩薩既空。此字亦寂。故云如菩薩中說也。

般若波羅蜜不為二分已下。上言但有名字。名為空。此等只同是一波若波羅蜜。但以因果名字分之。故云二分。但名字無有實也。當說。

生相實不可得故名為無生已下。釋上言無生無滅無垢無淨等義也。當一一釋。

菩薩能如是觀不見離是不生不滅法已下。釋此有二意。前就推法釋不生等義。今就實觀釋此四法也。當說。

不可說者是實義。此據實教也。

可說者皆是名字。據教化義也。當說。

慧眼所見於無法可見中最第一。故云第一也。

問曰若菩薩一切法中不著何得不入涅般已下。此言若菩薩不著一切者。即是實相涅般。何不常住實際。而在世間也。

答曰下。當說。

方便二事已下。明實智得入空巧因。故不住也。當說。

第三品釋論者。此即是開宗中第三名為習相應品。上既開宗明行波若義。今次明習應義。故顯之出。言第三品也。當說。

佛告舍利弗乃至云所說名字亦不可得已下。即是經文。就此品中。大有三分。第一就生空明習應義。第二從舍利弗白佛言世尊云何菩薩摩訶薩習波羅蜜與波若波羅蜜相應。佛告舍利弗習應色空是名與波若波羅蜜相應等已下。就於法空明習應義。第三次品末雙結。舉上二空。及明菩薩行報。

就初分中。復有三意。第一明三時眾生空。第二明菩薩德超等二乘。第三明說三脫門。善會三空而不取證。故能超二乘。為二乘所依。有此三意。既明習應品。何故不明行品。但集散品中釋言。習義但據始。行義通始終。今者舉初明終。故唯明習應品。習於般若。與波若相應。故云習應也。

此初明菩薩但有名字者。是不淨淨時生空。佛但有名字者。明善淨時生空明義。言神我等者。即是不淨時生空。此中雖明般若色等。但有名字。即是法空義。但此中未釋也。從身子白佛下。始釋耳。

一切我常不可得說至於人屬前八同從作者已下訖至見者。屬後八句。故合為十六神我也。下論一一當釋。

問曰已下。明第二品末已說無生滅垢淨等空義。今何以復說也。

答曰下當一一說。

佛後五百歲已下。就像正分之也。當說。

我我所心起故名為我已下。即釋第一神我義也。

五眾和合中生故名眾生已下。明凡夫穢濁以五眾為軀。聖人清高以五分法身為體。雖復凡聖有異。莫不皆於眾法中有生。故曰眾生也。

命根成就名壽者命者已下。此二合釋。若成實。乃以業為命根。今論乃以不相應行為壽命。業乃屬因。命乃屬果。今以因果分門。故不得以業為命根。若言以業得命故以業為根者。業盡得二十二根。亦應以之為根也。此十六種當一一釋。

乘數者。於此等眾法中。有於我數。故云眾數也。

行人法已下。明猶我行信忠孝等人事。故名人也。

以五耶見及世間出世間已下。經云。七賢人聖亦名見。六十二見亦名見。見此等見名為見者。此見但在心也。當說。

餘四根者。六根中上已別明眼。下後別說意。故云餘四根也。

言此等皆是猶神使然也。

答曰略說則十六已下。明此中略說。故云十六。若就五陰論。色即是我。色是我所有。色中我。我中色。如是五陰上各各有四。四五則成二十我見也。若他解言別有即陰我。離陰我。和合中我三種。異二十我見。故言有二十三也。

師言。一切經論唯言二十。但就二十中。如言色即是我等五種。是即陰我言。色是我所有等五。是離陰我。言色中我我中色等十。即是和合中計我義。更無別有二十三也。若如婆沙釋。或有二十種我見。如上釋。或云有四十八。或言有七十二。如前言。色即是我。是我所有。色中我。我中色。第約十二入上作。一入入上皆有此四。十二箇四。則成四十八我見也。又約十八界上。作如上說。一界上亦有四。十八箇四。即成七十二我見。若言色即是我。色是我所有。色是我行處。色是我童僕。色是我所使。如是作者。我見則無量無邊也。當說。

菩薩摩訶薩作如是行般若波羅蜜除佛智慧過一切聲聞辟支佛上乃至云度脫一切眾生故等已下。即是第二教量。明菩薩德超二乘。就此教量中。復有二意。第一作法喻兩說。明過二乘。第二就論義門教量。明過二乘。此初即是第一也。

而言菩薩作如是行般若者。即是作如生空智慧行波若也。當說。

過一切二乘上用不可得空故已下。明二乘但得不淨時生空。得生空未盡。菩薩盡得三時。眾生空不得此不可得亦空。故不住空。故云用不可得空故遍諸法性超出二乘也。當說。

所以者何已下。還釋上過二乘義也。當說。

如滿閻浮提竹已下。上作法說。今次作譬說也。當說。

釋曰有二因緣故已下。凡有六對十二句。明菩薩超二乘義也。一者以空知一切法空已下。明二乘但得空三昧。故住於空。菩薩得空空三昧。不住於空。故云以空知一切法空。亦不見是空也。

空以不空不一不異已下。明無空不空相也。

二者下。當釋。

一者般舟三昧者。即是見佛三昧。菩薩於三昧中。見十方佛。聞說妙法。德超二乘。二乘無此故勝也。

一者常住禪定已下。明二乘不能即於禪中而興大用。菩薩常在禪定。而即靜能散。彌寂邊動。處空外化。不起滅定。而現諸威儀。故勝也。

二者能通達法性已下。明二乘兔馬不能深達法性。菩薩深達故勝也。

二者自捨一切樂已下。明菩薩不受一切解脫果報等。樂而處苦中化眾生也。

問曰諸鈍根者可以為喻已下。釋上法說義竟。今欲次釋喻說。先立此問也。當說。

答曰已下。明須取二乘中極利根者喻之。若取鈍根為喻者。他復應言利者或勝也。當一一說。

以眼見事已下。明以身子目連竹林等可現見事□之也。下當一一說。

如閻浮提者已下。上未釋喻中經文。但且解所以取利根為喻義。今始次釋喻文也。

師言。昔日州字。以重川為州字。不如今日州字也。故昔禹貢九州。亦取重川之地為州。其所以貢九州之計者。為民有上中下。上亦有三。中下亦各有三品民。既有九澆之調。故逐調亦唯欲立九州。此是州土之州。今言閻浮提者。乃是洲渚之洲。大者曰洲。小者曰諸。閻浮者。此間無物可對。故不飜也。提者名洲。此因樹得名。故云洲也。

而言五百小洲為眷屬者。師言。如來藉高離百濟。南有于殿。師子善國等。亦盡是小洲限也。

問曰諸弟子甚多下。當說。

答曰已下。有三復次。意釋而言於外法中亦大者。明身子七歲明已論義無底。此之二人皆解十八種大經。能拂異學。故云外亦大也。當說。

今此名以假喻已下。明實無有此二人滿閻浮提。但就設有為言。故云假喻也。

所以不以餘物為喻者。次釋以竹麻等為喻義也。當說。

舍利弗置閻浮提滿中身子目連等已下。復次廣別喻也。當說。

釋曰此義同上已下。云此亦同一閻浮中教量之義。但以轉轉增多故。此之更來為異也。下當一一釋。

復次舍利弗等已下。是別相說中經文也。

答非重說也已下。明此經若無論釋。何由可講。其中云云為說。有千波若波羅蜜萬波若波羅蜜。只似煩重。比至論釋之。則無一文重也。當說。

舍利弗白佛言世尊聲聞所有智慧等已下。第二次就論義門。明教量菩薩德超二乘義也。此問意言。二乘所得智慧。與佛智慧。同會無生性空理生。又此等智慧之體。同是無生性空。以此義來取。無有違背差別之殊。云何乃言菩薩一日修智慧則出過二乘也。

問曰上已說下。當說。

答曰不問智慧勢力能度眾生已下。答意云。佛上乃云佛菩薩智慧勢力能度眾生。出過二乘。此義已如上說。今身果不問此義。今但以智慧體性法中同等無差別義以為問也。就此以同為問中。凡有二意。一者以賢聖智慧。皆從實相理生。故同名諸法實相慧。既同是出世間智慧。故言同。二者此智慧等體性自無生。自性是空。以此二義同故為問。故言同也。

復次如須陀洹以無漏智滅結以下。次以佛與諸聖。俱以無漏智斷結。得二種解脫。為同義。一就體同。二就事同以問也。當說。

同事者。同出世事也。

同緣者。同緣實相也。

同行已下。同一聖行也。同果報者。同出世間果報也。當說。

所以者何已下。所以即是義。此意言。其義者何。此智慧同得無生性空故也。

問曰破無明集諸善法已下。問意言。此智慧既是心數法。云何言無生性空也。

答曰已下。答意云。此智慧緣滅諦。滅諦是不生。故逐緣名不生。又從因緣和合生。無有自性。故名為無生性空。而言爾者。此智亦有從境。亦當體得名。故名無生性空義也。

無所分別已下。當釋。或有言真識。義亦然也。

所以者何已下。明以三諦入有為相。故言屬。又言為滅諦故。脩行於道。故言屬也。當說。

譬如人諸天子已下。作譬來明屬義。餘人亦食。而但言供養天子也。當說。

復次滅諦說無生已下。欲論性空。亦。

即是無生。但逐相扶義說之。以滅諦本來不生故。說無生。三諦是作法無自性故。說性空也。

復次有人言下。當釋。

如火各各不同已下。明伊蘭火臰。栴檀火香。香臰之火實異。但火俱滅時。香無之處。不異臰無。所言一故。有則天懸。無則莫異也。當說。

佛告舍利弗於汝意云何已下。上如來以智慧勢力。度眾生勝。故云過二乘。明身子乃以同相為難。論已釋如上。今欲就別相一顯菩薩德過二乘義。故欲以反問答。還就其取定。可以告舍利弗於汝意云何等也。當釋。

釋曰有四種論已下。明論主將欲釋此中須用反問答義。先廣出四種論來也。當一一說。

如眾生中應言世尊第一。羅漢定不作凡夫。羅漢決亦不定等。並名定答也。當說。

如無畏太子已下。應分別答有瞋不瞋義也。當說。

諸尼揵了矣已下。明不解佛意橫瞋。故言了也。

爾時無畏之子已下。當一一合說。此喻也。

如後品中說下。三慧品中。當廣釋也。

應度一切眾生已下。釋上度一切眾生義。明以種種方便。益之不捨也。一一當說。

舍利弗於汝意云何諸聲聞辟支佛頗有是念我等當得阿耨三菩提等。亦猶是反問之意。上反問言。二乘為益一切眾生故不。今乃云頗有是念我當得無上道令眾生得涅槃不。以此為異也。如論釋。

佛告舍利弗於汝意云何已下。亦如論釋。當說。淨佛世界以當說已下。如淨土品中說也。

佛告舍利弗菩薩摩訶薩能作是念我當行六波羅蜜乃至十八不共法等已下。上明二乘不作是念等義。今次明菩薩作是念等義。故出二乘也。當說。

釋曰已下。論一一合釋上文也。當說。

秋時腐草變為螢火也。

舍利弗譬如日出時等已下。此是經文下。上以螢火喻二乘已。今次以日出為菩薩喻也。當說。

若小乘經及外典等云。日逕千里。周三千里。今大乘經乃云。日縱二萬里。周六萬里。周六萬里。大小所說。實大有所教也。當一一說。

次釋第三十六。即第三品中。淨佛道釋論者。上但明菩薩德超二乘。今明菩薩善會三空能淨佛道。堪為二乘所依。故以題目也。

舍利弗白佛言云何菩薩摩訶薩過二乘地住阿毗䟦致地淨佛道已下。此即是初分中第三明菩薩善會三空而不住空。德超二乘。堪為依止義。此中身子凡設三問。第一問。云何菩薩得超二乘。第二問。住阿毗䟦地義。第三問。淨佛道義也。

問曰已下。今論主先欲釋身子所以發此三問之由也。當一一說。

問曰小乘不任成佛已下。此就教迹為問也。下有五意答釋。當說。

佛告舍利弗菩薩摩訶薩從初發意行六波羅蜜等已下。明如來次答上身子三問意也。發心有二種。一者毗䟦致發心。即是輕毛。亦名毛道凡夫。亦名信相菩薩。亦名十信心。二者阿毗䟦致發心。謂習種已下。心名發心住。故云菩薩從初發心。即住阿毗䟦致地。是不退發心也。當說。

問曰是三事後品中各有因緣已下。如後阿毗䟦致品中等。各自當說。

何故此中說也。

答曰下當釋。

問曰入三解脫門則到涅槃已下。此有三意。云三解脫是涅槃城門。涅槃是城。若入其門。則應住城。云何不住。又言三脫是涅槃門。二乘乃得涅槃城。今云何乃以三脫門。得過二乘城也。當說。

答曰已下。答意云。菩薩有方便巧用力故。但見而不住。二乘無故。直住涅槃。譬如善解參天射者。放於前箭。恐前箭落地。復放後箭。令住前箭。若急放後箭。射前箭則破。若寬放後箭。追前箭復不及。以方便力。令箭不遲不速。而箭箭相住。而不令墮地。若欲令墮者。要息後箭。前箭始墮。菩薩亦爾。居淨惑地。以禪定弓。放智慧箭。射三空門。雖見化城。終無中止。以方便力。令不住涅槃等也。當說。

若過是二地者。二乘地也。當說。明二乘不得四諦故。須觀四諦以入生空。菩薩解苦無苦等。唯有真受。故云入一諦。夫人經亦云。菩薩但觀一諦也。

所失之事者。是所有失事也。當說。

舍利弗白佛言菩薩摩訶薩住何等地能為諸二乘作福田。身子既聞菩薩德超二乘故。欲問出其位也。下論當釋。

佛告舍利弗菩薩摩訶薩從初發意行六波羅蜜乃至坐道場於其中常為諸二乘作福田已下。此即是菩薩從初發心。盡堪為二乘作依止處義。

師言此論如此中說者。唯通作一依辨義。如夫人經。乃作二依明義。如大本經。作四依辨義。如法鏡經。乃作五依。如仁王經。作十三依。如地持。或約六住。作六依。或作十二依。明諸經如自遂義。故辨不同也。

此論所以為一依者。云菩薩從初發心。乃至坐道場。於其中間。常為二乘。作福田故。總作一依。

言道場坐者。有其二義。一者實坐道場。二者權坐道場。實坐者。十地後心也。權坐者。去伽耶城不遠也。故仁王云。是定人者。入生空位。華嚴云。種性菩薩究竟不退轉故。當知堪為法師作依止處。故達摩壇池論言。地前菩薩是無明貪愛。父母生身。是人清淨堪為法師也。

若夫經作二依義者。經云。一者通達甚深法。知即是無生忍菩薩。二者隨順甚深法。智者即是柔順忍。唯取此二。為可依上。三者怖推上聖。即是輕毛。菩薩不定聚人也。四者腐敗種子。即是耶聚眾生。屬闡提位故云腐敗。此之二位不可依也。若如大本經。立四依者。雖復眾釋不同。今且依經。論作二種明之。經既言。有人出世具涅槃性。是名第一者。即是地前三十心菩薩也。須陀洹人斯陀含人是第二者。如仁王經。以四地菩薩違五見流。故通屬見地。五地即屬斯陀含位。故以五地已來。為第二依。六地為阿那含位。屬第三依。七地已上不名有煩惱者。故至十地。並屬第四依也。若案如流支三藏引神告論釋。四依者。既云有人出世。具煩惱性。又言名為凡夫。非第八人。第八人者。名為菩薩。不名為佛人。此若小乘據十五心。若大乘據初入地心已上。未至滿足地心已來。當知初依據於三賢。而云須陀洹人斯陀含人是名第二者。此唯在初地。但一地含兩名。何所以然。初地菩薩既創會真如。證心明白。故名見地。菩薩之家五住齊斷。今此菩薩於五住之中。除四住已盡。唯有無明未窮。故名薄地。是故一地含此兩名。屬第二依。故經云。是人未得第二第三住處。神吉論釋云。未得第二住處者。未得第二地也。第三住處者。未得第三地也。從二地已去至於七地。既是脩道。屬阿那含位。故名第三依。若小乘阿那含。不還欲界。故名不還。若大乘阿那含。不還二十五有。故名不還欲。論初地菩薩已得二十五三昧。壞二十五有。何況二地已上得名不還。但為初地。已受前名。故不更彰說不還之名也。七地終心八地已上。是無學道。故屬第四依。而經云。住第十地者。此是但據其終為語耳。而法鏡經立五依者。以地前唯為兩住。謂種性解行住為二依地。上見脩無學。三道則為三依也。若如地持云。以六住即為六依者。地前二住還為二依。如前說以地上。初地為淨心住。二地至七地。為行迹住。七地已上至九地決定住。第十地為決定行住。但地上立四依也。若作十二依者。以地前兩住為二依義。還如上說。於地上則立十依也。若如仁王經立十三依者。以十三法師。為十三依。地前賢為三地。上為十也。當說。

菩薩從初發心行六波羅蜜乃至世間諸善法生已下。即是經文。上明堪為福田義。今復明勝故也。下當論釋。

何等是善法已下。就此經文中因果相。對凡有兩周意。初從十善道至四無色定。屬世間善法因。從四念處已上。明出世間善法因也。從佛十力至須陀洹果等。屬出世間善法果。從有剎剎大姓。乃至非有想非無想天已來。明世間善法果也。當說。

問曰已下。論一一釋。當說。

問曰若世無菩薩世間亦有五惑等已下。此意云。如世間王法。亦不聽人殺盜耶婬等者。亦即是五戒八齋等義。云言但由菩薩有也。

答曰菩薩。受身種已下。如須彌四域。經言。寶吉翔菩薩為伏戲。寶應聲菩薩為女媧。地藏菩薩為神農等。故大本經云。一切識記等皆是佛說。非外道書。明諸佛菩薩立法濟世。為世間。作種種法。用漸漸引之。故皆由菩薩有也。當說。

世間諸貴皆從二乘出已下。此就憂劣相生為義故說然耳。當說。

以是故已下。此言為發生下經。故云爾也。當說。

舍利弗白佛言菩薩摩訶薩淨畢施福不等下論。當釋。

能令世間即是涅槃已下。明初發心菩薩觀中亦能爾也。當說。

復次佛重說消施因緣故已下。亦為發起下經。故云爾也。

舍利弗菩薩摩訶薩為大施主已下。此中所以復明十善五戒等者。如下論釋。當說。

舍利弗白佛言世尊菩薩摩訶薩云何習般若波羅蜜與般若波羅蜜相應已下。此即是品之大分第二。上初分中。就生空。明菩薩德超二乘習應之義。今此第二。次就法空。明菩薩習應之義。就此分中。復大有七意。第一明法智俱懸內外雙寂。第二明忘於果義。第三就中道實性。第四就忘於所為。第五明其果報。第六就合不合等不等下有七復次。至眼界不與法性合來。還釋習相應義。第七明空行菩薩為第一相應等。明習相應行報。即是不墮聲聞辟支佛地。乃至淨佛國土。成就眾生速得無上菩提。若就生法二空辨內外者。以生空為外。法空為內。若就法空智空明內外者。以法空為所緣之境。故為外。以智空為能照之智。故為內。今此中既明法智雙懸。亦不分內外。法智等空別。但法智空。只通名法空也。此文所以來身子所以問等義。論釋甚分明。當說。

佛告舍利弗菩薩摩訶薩習應色空等已下。即是第一意經文。就此初文中。復有六意。第一就五陰。明習相應義。二就十二入明。三就十八界。四就四諦。五就十二因緣。六就有為無為等。明習相應義。此中頓舉經文。下論當一一頓釋也。

釋曰五眾者已下。明論主還依上文。還從五陰次第釋。此初先釋色陰。就此釋五陰中。復大有五意。第一釋於五陰體別。第二明難無五陰。第三明破病。為疑數眾生。說於五眾。第四明其次第。第五釋其空義。所以立法者。只為欲明所立之法悉空故。第五始釋其空義也。

色眾者已下。第一釋出其陰體也。只就釋色陰中。凡有九十餘章也。是可見法者。唯是對眼色一人也。

亦有對有對者亦名色下。次釋有對不可見色。謂扶根四塵。及五根等。九入攝也。當說。

如得道人者。喻有對可見色。餘出家未得道者。喻有對不可見色。雖有可見異同。名色也。

一處是可見者。即是十二中一入。亦名十二海。亦名十二處也。此中義等。道品中盡已廣釋。當說。

色氣分已下。明有對可見色。唯是對眼一可見色入。若通言不可見色者。謂九入一入少分也。即是聲香味觸五根色。及法入中有七法。唯一是無作色。故云一入少分也。五根等色。皆不可見。如人鼻根。色壞故不得生識。聞香而面上非無鼻相。此是鼻根色故。五根色等。盡不可見也。

若別言有對不可見色者。唯有九入無作色。一入少分。乃屬法入無對。不可見色故也。故大本經言。不作異色因。非色因果。故只為非前二種色。乃屬法入。是無對不可見。故云爾也。若言非前二色。故云非心者。亦得但體是色也。此色唯天眼能見。

如經說色有三種已下。論主還引經證釋也。當說。復有四種內有受等已下。謂現在扶根四塵及五根。此九入。盡是內色。能受生於識。故名內有受色。此即是九受入也。不受者。謂過未四塵五根等九入。雖屬內色而不能受生我識。故云不受。而內色如髮爪等。以不知痛故。雖是內色。亦不能生受。亦屬不受色。不名根也。

外有受不受已下。如四塵及關我山河大地等。雖是外色。而有生我受義。故云外有受也。若已外遠不關我山河大地等。不生我受。故云受也。謂五塵已下。此色亦不定於凡夫染。故名塵。亦名色。於聖人不生染故。但名色也。

復有一種色已下。第二始是增數明義也。

眾生身色者。如身壞命。終妻亡子喪等色是也。

非眾生色已下。如散失財寶田宅穀米等。雖非眾生。亦能生惱。及有破壞相也。

復有二種色已下。所謂四大及四大色者。若如舍利弗毗曇雜心婆沙等釋義。前道品中已自廣釋。但雜心云。造色者。謂九入。餘二者。即是色聲香味五根等也。此九入一向屬造色。故云九也。餘二者。即是觸法等二。入少分也。何以然。但就觸入中。凡十一種觸。謂堅濕暖動。此四種體是四大。是於根本性。故不論造義。非造色也。餘有輕重忽滑冷飢渴等七法。從前四種生屬造色。造色雖復無量。以此統無不盡也。觸入中有十一種。但七種是造色。法入中有七法。唯無作是造色。故云餘二。即是二入中。少分屬造色也。有色能生受。有色不生受也。繫色者。漏色也。不繫色者。無漏色也。

有色能生罪能生福者。如女色佛色可悲色所愛色中等也。

業色者。業有二種色。謂作色無作色。如運身口造業。名為作色。此善惡之業一成。已後不復須更作而能得果。故名無作業也。一無記不得果。故名非業色。二者外山河等色。名非業色也。

業色果色已下。如持戒十善等業。名業色。能得人天正果名果。名果色。故云業色果色也。

業色報色者。如布施忍辱等業。能得富樂端正等依報。故云業色報色也。此中但就依正兩報分之。故作此二周明義。以果據正以報據作依也。當說。

果色報色已下。上以因果相對明依正兩報色異。今者置因。但直談其果。以正報色為果色。依報色為報色也。

隱沒無記色已下。此色不酬報因屬煩惱方便等色。或欲界繫色界繫也。

不隱沒無記色已下。此色酬報因所得。是報色也。

可見色等已下。上就一門明。今就二門辨。故復須出之也。如上釋。當說。

復有三種色已下。三如上善色等者。如人入僧坊。有為善心故。來則步步得福。為作賊故。入則步步得罪。為求陰涼故。入則是無記。無記但有作色。故得有業色無無作色。故不得報也。此論三性心中所行方便等色也。

學非學等已下。若前七方便中諸戒等。屬非學非無學色也。若十八學人正諸正業正命等。屬學色也。羅漢果上此三種戒。屬無學色也。今既明三種學無學等色故。當知不據報色為言也。當說。

從見諦所斷生色已下。明見道所斷八十八使所得發生三種戒分也。

從思惟所斷生色已下。一云謂脩道用禪定所斷。諸愛分煩惱發定共無作色也。一云斷愛已入於見道。發生三種戒色也。

從無斷生色也已下。明羅漢果上具五分法身。其中戒身非如前果斷。或所得此戒身。只從無學解脫果上。無漏法生。不斷或而生也。

復有三種色已下。明欲界業所感天人諸色。屬欲界繫也。色界業所感色界諸色。屬色界繫也。

不繫者。無漏感色也。

有色能生貪已下。謂所親愛色等也。

有色能生瞋已下。謂怨家色等也。

有色能生愚癡已下。謂不了不識色等也。

三結已下。謂有色能生身見。此色能生戒取。有色能生疑等也。

三漏已下。明此色能生欲界一切煩惱。除五無明也。

有色能生色無色界。一切煩惱諸使除無也。有色能生三界十五無明。故云有色能生三漏也。

若三結唯據八十八結義。則挾三漏。乃通有八煩惱故。則廣以廣略不同故。論主別出此二也。

有色能生不貪善根已下。明有色能生三毒。今次明三善根。如不淨觀。觀內外諸色。皆悉不淨。故生不貪善根也。

如慈悲觀。於諸眾生色。不生瞋。故不瞋善根也。

如因緣觀。次第觀名色六入等。故名生不愚癡善根也。

如是等已下。明有三慧三道等。無量三法觀色義也。

有色能生隱沒無記已下。明此色唯是生身邊兩見所行。屬於穢汙無記。故名隱沒也。如見言。此是我見我物如言。我從始至終。從此邊至彼邊等。此亦過無諸惡。故此之二見。唯是無記也。

能生不隱沒無記已下。不隱沒無記。即是報色。如五惑等色。此色是業。能感此生果報。色等起。故云有色能生不隱沒無記。此義不得云據於果色。自相生義。故須作此解也。

不隱沒無記有二種已下。無記有四種。如人身色不隱沒無記。屬報生如威儀功巧變化等無記。色此非煩惱。故雖是不隱沒無記。但是學得故非報生也。無記義極有多種。至句義品中。當釋。

復有四種色已下。已如上釋四大者。四大一一中。盡具有性四大也。

師言如風吹物破壞者。只以風有堅性故。然如風吹熱氣者。氣中則有熱性。但隨相多者。即彼大攝故也。

問若爾如風吹烏。色者。風中復應有情色。不今但以有礙用。故說為色攝。但以觸相多故。但以觸為風大也。當釋。

造色已下。如上說。

三種善不善無記下。明四大造色亦造。善家。作無作色。不善家作無作色。無記家作色等也。

身作無作色已下。若毗曇云。教無教色也。如身禮拜等屬善家。作業名善作色。此後所生善能得果者。屬善無作業。名善無作色。若暉刀儛刃等屬身惡作業。名惡作色。所惡得果報者。屬身惡無作業。名惡無作色也。若口讀誦惡罵等。所有作無作業義等亦然也。當說。

受色已下四法。如論注釋也。

復有五種色已下。皆如上釋也。

五情已下。此五是情根能生情識。故云爾也。

五塵已下。此對五情。故明之也。為此中但釋色義。故不論意等也。

麤色者已下。如論釋。當說。

動色者已下。亦如論釋。當說。

問曰影色像色不應別說已下。問意言。女人面向鏡者。鏡中之像面。還向人。以鏡淨故。反自照見影。亦如是遮光影現。更無別法。云何作異說也。

答曰已下。有種種意。明影像之色。若異而論。其大意異者。影遮光故。雖方種異色。同生一烏影。影色不異。論其像色者。隨境則異有種種不同。或闊或狹。或白或烏。故影像色為異也。當一一說。

如油中見像黑已下。明像隨緣不定也。故今欲看色時須鏡鏡也。長刀多長五尺。故云五尺力也。不同五塵等麤色也。

烟形於火亦為細色。

問曰若爾者已下。問意云。若言爾者。像之與影。同是細色故。不應別說也。

答曰鏡中像有種種色已下。當說。

是二雖同待形俱動已下。明形動之時影動也。

形質各若已下。明影像兩色不同也。

誑色者已下。欲論諸色皆是誑法。但此色等於誑中最顯遠。則似有近之則無。故編章誑名也。

十喻中已釋無量色惱名色陰已下。如達磨多羅禪經中說。以無量塵沙諸色。合為一色陰。無量塵沙諸心合為一識陰者。此言中也。

受眾者已下。若論心生次第者。應云色識想受行。今為是觀行次第。故云色受想行識也。此至復明次第義中。當說。

內眼因外色等已下。明六緣得生識。今解受義。所以明此等者。為明受從觸生。故出此等義也。觸是通心數猶眼觸因緣。所以生受。以觸故生想。生行等識。既是心王數。必隨王起。故云識中生心數法。名為觸也。

是觸為一切心數法根本已下。明家樂既是和合之數。諸心數法。必從和合而生。故觸為根本。生三眾也。當說。

師言如十二因緣中。亦因觸生受。而別立觸支者。此中亦因觸生受等三眾。何不立觸為陰。解言。明義各有時。所須不同。對患有異故。然不可為強作。所以釋之也。若言爾者。彼何不立想支等也。當說。

問曰眼識中亦有觸已下。問意云。眼識起時。亦有觸受想行等。何不言識生三眾也。

答曰已下。答意云。此論正三眾生時之須必由和合。故生此觸。既是和合數。以和合義。生三眾強。故言觸生耳。此三眾正從現在和合時生。故云現在也。非見因緣者。若見前法了境因緣。但由於識。此觸非是了境因緣。故云非見因緣也。了境因緣復非生三眾因緣。雖復心與心數一時而起。但因緣義各異。自有強弱不同。故然也。

問曰心心數法生三眾已下。明三眾必從心心數法生何得。但言由觸生也。

答曰已下。答意云。所用各異。又強弱不同。若眼識一念即滅。意識又微細。故不說生三眾。如取了境義者。識則為強。取像㒵者。想義則強。領納好惡。受數則強起。作善惡行數。則強雖一時而起。非無強弱所用不同也。故論云。覺時觀不明了。觀時覺不明了。隨用時辨強弱。今只以心心數法和合。生三眾。觸屬和合。數生三眾義強故。所以但言從觸生。此義當來問也。

如眼觸因緣生受。眼觸因緣生想。眼觸因緣生行。餘耳鼻舌身意等觸。因緣生。諸數義盡然。此中以意識微細故。說為不了也。當說。

此受眾一種就釋。此受眾中凡有一百八十餘種受。今將欲解故先舉。所謂受相也。身是受惱之器。心為覺苦之主。故云身心受。又云從緣身心生受。故云身受心受也。

五識相應受名外。意識相應受名內。又身受心受亦然。亦五識心中受云麤。意識心中受言細。又緣麤細法生受故也。

以欲界心受為近。上界心受為遠。亦緣近遠法生受。故云近遠受也。以不帶煩惱生受為淨。以帶煩惱生受為不淨。如三受後生三毒。不生三毒等也。

有三種已下。明增二。以至三也。

善不善無記已下。明三性心中所生之受也。

學無學等已下。明九根通有漏無漏。謂信等五根。及喜樂捨意也。若十八學人中九根受等。名學受。羅漢既無憂喜。故唯有捨樂等受。名無學受也。前方便中九根等。名非學非無學受也。

師云大本經乃言。羅漢果上有三種心。謂學心無學心非無學心者。通論羅漢屬無學位。而有得無生智。不得無生智者。若得盡智時。已名無學。以未得無生智故。於盡智上。始脩無生智。以盡智望無生智。名為學心。以無生智望盡智。名無學心。此之盡智。非是十八學心。故云非學心。非無少智。故云非無學心。阿那含上。復亦有此四種心者。今但據那含為語耳。通論前三上。盡有此四心。何者一解若前三果上斷或無處。又非是學心。又非是無學心。名無為三界。故名非學非無學心。此是無為心也。此二種心並是有餘涅槃。故言二是涅槃也。若前三果上。有息求之心不學。故說為無學。前三果智名為學心。是有為果也。此二種心並非是有餘涅槃。故言二非涅槃也。故彼經云。是阿那含有四種心。謂學無學非無學。二是涅槃。二非涅槃耳。

一解言。無為那含果。名非學非無學。若有為那含果。即是學。此二種心並得是有餘涅槃。故云二是也。若那含果上。有息求之心。名為無學也。此息求之心。亦非是學。故非學體。是於學故。言非無學。此二種心並非是涅槃。故云二非也。今又一解。亦如上取無為之果。為非學非無學。取有為果為學。故此二種得是涅槃也。亦取息求之心。為之無學。今但依此論。那含果中既非燸等四心。故名為非學非無學。此後二心並非涅槃。故言二非也。此中文向。既二處明非學非無學故。今所以並須取此婆沙智度等二種非學非無學義。釋此文句也。當別廣說。

與見分煩惱想應受。名見諦所斷受也。與愛分煩惱相應受。名思惟所斷也。無漏心中受。名不斷也。因見諦所斷生受已下。謂見道所斷八十八使□□□樂捨等受是也。

因思惟所斷生受□下。謂脩道所斷十使所生喜樂捨等是也。

不斷生受已下。謂羅漢果上捨樂等。是又無漏所生受也。

或因身見生已下。明三十三遍使相應所生受。從身見生。復還能為身見作因。以是遍因。能遍生諸或。故然也。

成因身見生已下。明非是遍使煩惱相應受。屬六十五使相應受。雖從身見生。非遍因故。不能還為身見作因也(此義在前錯在後書)。或不因身見生已下。此明報心中受非煩惱。故不從身見生。亦不與身見作因。又非遍使相生者。亦是也。

欲界繫已下。明三界繫心數法中受。有具五受。不具五受等義也。當說。

內身受已下。現在九受入也。外身受者。謂九不受入。即是過未九入也。餘如道品中釋。當說。

四流□□上明諸解相應受。今次明煩惱相應受也。

□三界十五無明使。屬無明流。三界三十六見使。為見流。欲界一切諸使等。除諸見使等。除諸見使及無明。餘有二十六使屬有流。今為釋受故。但取四流中相應諸受。故出此四也。

四縛者。明煩惱有種種名義。或名流。或名縛等。亦但為取受義也。

五受義已釋。見苦所斷生受已下。明取斷四諦下或所生相應受義。今但就見苦為言也。思惟所斷生受義亦然。如上釋。當說。

五盖者。取五盖相應諸受也。五結者。五下結等相應諸受也。

復有六受已下。就釋受中。凡有一百八十餘種受。上已解七十餘種受竟。今此下去次釋百八受也。明眼識後。亦生三受。耳鼻舌身意識復盡然。三六為十八。此十八受數中。若與煩惱相應。□為不淨。不與煩惱俱起者。為淨故垢淨□□□六。復以三世分之。為有八也。當說。

想眾相應行眾識眾已下。就行眾中有相應不相應行等異。今為取相應者。為行陰。故云相應行眾也。

何以故已下。釋上云下三眾亦如是義也。何以然。明此三眾等。必與受相應。共起受。既具上聞義。故下三眾亦然。所以同名眾者。以眾多色。成一色眾。眾多受成一受眾相。行眾等義亦然。故名眾也。

復次佛說有四種想已下。上但作一周總釋。今從此下去。復當別釋。今且烈出四種想名。下論一一解釋也。

與小法小欲小信等相應想。名為小想也。小法者。得少許法也。小欲者。小有所求。所求事□也。小信者。無大信心也。

小色者。與小色□□想也。

小緣者。緣小法小行等想也。

復次□□□一種釋也。

緣諸法實相。名諸法實相想□□釋。

行眾者已下。佛或時說者。明一切有□□法不問相應行不相應行。無非是行。故經云。諸行無常。是生滅法。此中云。一切有為法。名為行。此初一意。且廣想舉一切行義。故云爾也。

或說三行已下。論一一釋。當說。

受者。扶受著義。故名為受。見者。扶取像㒵義。故名相。此煩惱等唯在意地。有此相扶等義。故云此二屬意行也。當釋。

佛或諸十二因緣中三行下。當釋。除受想餘心數法及無想定等。是名行。眾者既以有此法故。雖滅受想。屬不相應行。以得為行眾所攝。就五陰攝法義。如此。以是定故。須屬行眾也。當說。

識眾者已下。第五以次釋識陰。

也佛者覺是知義。是識之異名耳。以眼等為□□識義強故。但名眼等識。不名塵識。如以塵□義強。故名塵為欲。不名眼欲。但強弱各有□□故然也。當說。

答曰已下。攝大乘論破心善識□一異名義不用分明。但因先生之意。生後緣之意。故分為意根。意識欲論。意根亦有緣義。今但取其能生之義為根。意亦有生義。但取其了竟之義為識。故此中言先生意。故緣法緣生意識。若攝大乘論。以阿梨耶識為種子。任持前滅識力不斷故。能生後識種子。此種乃以相續力不斷。故能生後識也。

九十六種道已下。唯九十五是異道。而此中所以通言九十六者。為佛法中亦有偏執不解者故然。當說。

問曰不應□五眾已下。就釋五陰中。大有五意。第一釋□□體義已竟。今次第二明難無五五陰也。

問意言。一切法不過色。心合眾多色。以為□眾。今就識中離為四眾。但作異名說之。那□乃言。識眾是心。三眾是數。數但是心。法而非心也。此與大本經淨論中文亦相似。彼經佛說。五陰但云色。乃至識亦如是。諸弟子不解佛意。乃言但是於識無心數法。若言有數。復但執言有數無心。以是故。彼經云。或說有心數。或說無心數等也。當說。

答曰不然已下。答意云。受想行等是心數法。但識正是心心但領數不得言。唯是於心但異名說。又稱謂不孤興名號不虗起名。必有所目法。必有所當。既有心心數法之名。豈無有心也。當說。

問曰汝不問我先說已下。此意云。□心即是煩惱者。執言心即是煩惱。不云煩惱□心數法也。

答曰已下。答意云。若言□心即□煩惱者。不應垢心次第。得生淨心。何以故。□□是心。故今以垢淨。但是心法。非是心故。所以垢心次第得生淨心。淨心次第得生垢心。若言即是者垢淨解。或既其相反。云何乃得為次第相生。當知垢淨而非是心也。當說。

問若爾何以故復說十二入等已下。第三明於對患也。此問意云。若言有定數以色心等。只分為五眾者。五眾色心等既不異十二入等。何故爾說多少不同也。

答曰已下。云我向言定數有五者。此乃是眾義應爾。入界等既異。不得為難也。

或時略說或時廣說者。復是一種意釋也。

有眾生於識中已下。正出對患意也。為此眾生。於色識不大耶或。故合無□。色心只為二眾。於心數法中不了。故為離數。為□眾三分別令解。故說五眾也。

復有眾生□□總色中耶或。故為離色。五根五塵等為十。□□入中雖有無作色。但從多為十入所攝。故□□出也。

為不疑或心心數法。故但以心為一意。入□數。受想行等三種。在法入中。為意識所緣。故屬於法入也。故云心心數法為二處也。

有眾生多不了色心故。為是眾生。諸十八界為不疑或數。故只以心故合為一法界離色。五根五塵等為十界。法界中無作色義不別出者。如上說離心。五識意根意識等為七界。故云色心為十七界也。

或有眾生不知世間苦已下。明為著樂眾生說於四諦。何故此中乃釋四諦。上經文既總舉陰入界四諦十二緣有為無等六法。論主今者但釋此五陰。對患分中則因次總釋而已下。不別□□故。於此中明此眾生不知世間無常苦法□。□說苦諦。不知愛等諸煩惱是苦因。故為說□諦欲論。乃業是苦因。今者乃言。愛等煩惱為□因者。明業猶煩惱而起。如因無明。故諸行生。今就根本為語。故然也。不知滅苦之處。故為說滅諦。不知盡苦得滅。方便故為說道諦也。

或言世間無因無緣者。云如㓨頭尖。誰之所造。飛鳥異色。誰使之然也。

耶因者。如言梵天瞋時。眾生苦惱。梵天喜時。眾生受樂等。不知世間因緣相續。失於正因故。為說十二因緣。非斷非常。法爾破斷常病也。當說。

有人諸常法或說神常已下。明此眾生不識有為諸法皆是無常。但緣會故有。故為此眾生。說有為法。以眾生於無為法中。生著少故。但說此有為一邊而已耳。

譬如木□已下。為無常生法作喻。如木人內無神主。但□□關厲也。

師言昔有一人。借他木驢駄米□□□。此木驢行。若遲者應當打㨝。此人欲交木驢□疾。故為急打㨝。此木驢關戾。既急故。一向走□。失此木驢去也。

問曰是中說五眾有何次第已下。既是第四明其次第也。

答曰已下。若舊解之有三種次第。一者是觀行次第。二者生心次第。三者是緣境次第。師云。遍觀經論。只云色受想行識。此既是觀行次第。諸經多爾二者如仁王經云。色識想受行。此即是生心次第。明心不孤興。必藉境興起。此心生次第。即是緣境次第。今解唯有二種次第。無別有色想受行識。為三種也。今此中凡作兩飜。解釋次第之義。既是觀行次第也。當說。

所以著此身者已下。次釋受眾明□此身為受五欲樂故也。以眾生取相故已□□。

大智度論疏卷第十五

大智度論疏卷第二十四(釋第七十五卷論中)

蜀地潼州遷善寺沙門釋　慧影　抄撰

第五十七品釋論者。名為淨土品。何故次燈炷。明淨土品。論自生起言。明不退菩薩。具智斷二德。自行既足。唯應以嚴國為事。接化眾生。故次此後明淨土品。論將欲舉之。云第五十七品釋論也。

爾時舍利弗已下。就此品中。大有二意。第一明乘於前品。入三三昧。廣化眾生。則因生論義。齊於夢覺。第二從佛告須菩提有菩薩摩訶薩行檀波羅蜜時已下竟品。明菩薩之行。淨佛國願。此初即是第一。身子所以此初作此問者。意謂夢是誑法。三昧是實。又有餘處說言。夢中亦有善惡。若有善者。夢中行此三昧。亦應集成增益波若。故設此問也。須菩提報已下。欲論夢中只可得為集業之因。不得集成業報。但善吉意。欲齊夢覺一是非冥同異會虗實。故作此報。就實答之。人行波若故。臥夢安穩。身體和悅。乃至夢中亦行善事。利益眾生。今既欲就入實解。故云無異也。當說。

若夢中作業已下。是第二翻難。善吉既就實答。言覺夢一等。若晝行能益。夜行亦益故。盡能增益波若。若晝行不益。夜亦不益。此意云。實相中。晝日行尚無增益。何況夢中行。又晝以有相心行由尚不益。況睡眠覆心行而當有益。當知夢覺一種故。今者身子。次更別進設此問。業名造作。集者招集。成者成辨義。若言爾者。則引佛語為難。夢既不實。應無集成也。當說。

何以故已下。還釋上夢中不應有集成義也。當說。

語舍利弗已下。明善吉既被問。則反質答之也。當說。

舍利弗言已下。明身子既被反質。則云。若無因緣時業不生思不坐者。業據身口業。思據意業。思業若無因緣並不生。要須有緣方生。晝日既有思業等始生。夜夢亦有緣故。思業等方生。無緣則不生故。當知一種也。

如是如是已下。明善既也。反質。得其事理皆同故。而印可之。明晝日業亦因見聞覺知等生。夢中造業亦因此四法生。故無異也。是中心有淨有垢者。謂夢中心也。當如論說。

諸思息相離已下。是身子第三飜難也。當說。

取相故有緣業生已下。善吉答。意云。欲論一切諸法實自相離。無緣無業及思等法。但眾生不解。於自相離法中取相故。橫超諸業。從因緣生。若無緣時則不得生也。

夢中布施持戒等已下。是第四難。意云。上既云夢中有緣故業生。亦得是思業等者。菩薩盡日以取相心。行此六波羅蜜等法。尚非實迴向。豈有夢中惛晦癡心行之得是迴向。故設此問耳。若以己自善根迴向者。宜名善根迴向。若緣他家善根等迴向者。名為隨喜迴向也。彌勒菩薩今現在已下。若如前來所說。善吉意氣極高。乃眾聖所伏。而今所以推彌勒者。善吉上既自就實為答夢覺一齊。欲令群聖懸同。眾無異說。故推慈氏。二者彌勒既是次師。欲令現在未來諸佛所說法相同等。故假四聖而慇勤共說。故推彌勒。但論主意。欲顯菩薩智勝故。云以難答故。致推彌勒也。既亦云彌勒授不退記者。當知不退之名。通於上下。故畢定品中。乃大作三分。明畢定位。一者謂初發心菩薩。二者無生忍菩薩。三者最後身菩薩也。彌勒今者復還就實益也。當說。

受記處者。謂攘佉王城妙梵梵摩波提所住處也。當說。

如仁者已下。既見慈氏說懸應得深法。致此問也。

不證已下。明菩薩入法性中。如鳥飛空跡不可尋。不如二乘於實際作證。有於證處也。

爾時佛告已下。次明如來最後卒成此義也。當說。

問曰已下。即是論釋。此初先釋身子所以以此為問之意也。當一一說。

須菩提意謂已下。明實相之中晝行尚無益。何況夢行而當有益。為此義故。所以齊夢覺也。當說。

何以故已下。還釋上所以齊夢覺義。波若中既無分別。汝云何乃以夢覺為問。欲令波若增益也。

今更因餘事問已下。釋上身子第二問意。明善吉既齊覺夢。事理皆同意。今更因餘處經。說夢中有三性等事。故發斯問也。當一一說。

若覺已下。明夢中心弱。眠覆心故。不能集成果報。故律中云除夢中。但夢覺已。境想分別夢中諸事思生。始可成業得果。今善吉上意。欲為入實由漸。又欲明夢事亦是成思業善惡因緣。故作此說。非是夢中能怜怜成業得果。故此中言覺已分別。次下文言無有勢力。不能集成果報。善惡業要須從強功用心生也。當說。

云餘處言夢有善惡等者。恐當據善惡因緣為語耳。故論云覺已分別方乃成業也。當說。

何以故已下。釋善吉言夢覺心等義。既俱從因緣生。故云無異也。

舍利弗以空難已下。次釋第三難文也。當說。

復問若菩薩夢中行六波羅蜜已下。釋上第四難意也。當說。

今此中。以晝日著相心眠睡覆心。為難也。

問曰下料簡也。當說。

如所說空已下。次釋後難文也。當一一說。

是故佛還問已下。釋上佛告身子中文也。當說。

聲聞不得法眼。故不論也。並當說。

佛告須菩提已下。品之第二。明菩薩之行淨佛國願。就此文中有三十復次。就此三十復次中。復有三意。第一有六復次。明菩薩一一波羅蜜中。各興其願故。名別行別願。二從第七復次已下。有二十三復次。明菩薩總行六波羅蜜。興淨佛國願。名為總行總願。論釋云。上六波羅蜜中明其別行別願者。明一因滅一果。第二總行總願中。明多因感多果。亦明一因感多果等義。三者第三十復次。明教菩薩觀行。

今此初即是第一。先就因於檀波羅蜜為始。興淨土行願也。當說。

無如是事等者。明其所無。衣服飲食已下。明其所有。一一波羅蜜中意盡然也。

復次已下。第二戒波羅蜜中。唯明其所無。不出其所有也。當說。

復次已下。第三因忍波羅蜜明也。當說。

復次已下。第四因進波羅蜜中。明淨土行願也。當說。

能如是。總結也。復次已下。第五因禪波羅蜜明之。此之五蓋。雖屬煩惱鄣。而初禪慧解脫人。亦除此五蓋。而不得禪。為不能除三昧鄣故。有解言。三昧鄣既是第五住成故。二乘不能斷。但伏而已。有解言。此雖是第五住或。或有二種。一者鄣空。二者鄣有。鄣空者。屬智慧鄣故。要須空解斷。二者鄣有。是於事或。還用於事解斷。如見愛雖同是煩惱鄣。以愛分鄣事故。為事解斷。見鄣理故。為理解除。其力用治道各異故。然亦不關見性之義也。但有漏道斷。根本多不盡故。又有漏道力鈍故。所斷之或。多得有還生之義。非是都不斷也。當釋。

復次已下。第六就波若波羅蜜明也。當說。

復次須菩提菩薩摩訶薩行六波羅蜜時見眾生往。於三聚已下。第二從此已去。有二十三復次。明總行總願。多因感多果。一因感多果等義。此中既不一一別明諸波羅蜜。但總言六波羅蜜。一切諸善。盡入六波羅蜜中。下頭復次。明種種果報。故是多因感多果。如一檀波羅蜜。亦能得端正富貴長壽等義。則是一因感多果義。前時不說。今於此中乃明。故云爾也。淨土之義。雖有無量。今且論真應二十三種淨土。攝一切國。亦無不盡。若使實智法身。報佛則住實相淨土。無量色像。無量光明。無量音聲。純無生法忍菩薩以。為徒眾。如十地菩薩受佛軄時。如華嚴云。其菩提樹圍十萬億微塵數佛土等。則是實報功德淨土。若如去伽耶城不遠道樹。及西方淨國等。則皆是應土。今此中正論果報。法佛既非因非果。自性清淨。故所不論也。然感應淨國。大有三種。一者是行行所致。二者是願力。三者是眾生善根行願。雖復亦由眾生善力。而菩薩自行願力滿。復外化眾生。方得成辦此國。眾生得往中生。是故篇名淨佛國土。不名眾生國也。三聚者。大小兩乘俱有。若忍法已上。是小乘正定聚。暖頂之中。是小乘不定聚。故八乾度毗婆沙皆云。暖法退斷善根。暖法已前。名為耶聚。大乘繫珠之前。名為耶聚。繫珠之中。名不定聚。種性已上。名正定聚。今此中所明淨土。皆是正定眾生得生其國。故名淨土。故淨名佛國品云。宜心布施忍辱持戒禪定智慧等。是菩薩淨土。菩薩成佛時。不諂大富長壽端正不亂智慧等眾生。來生其國也。若如無量壽經云。生彼國者。盡往定聚。若如無量觀經。佛為韋提希。現二百億淨土。乃云三輩九品四重五逆皆生彼國。就上輩中有三品。謂上品上生。上品中生。上品下生。中輩上亦有三品。謂中品上生。中品中生。中品下生。下輩中三品者。謂下品上生。下品中生。下品下生。唯上品上生最難得。若犯四重五逆。能至心悔過者。只可得下品下生。若上品上生者。亦入華中。即開即見佛。即住正定聚。若下品下生之流。一往華中。動逕劫數。不能得見佛。逕劫數已。始華開見佛。得住正定聚。今此土賢劫中有於千佛出世。始四佛過去。餘有九百九十六佛在。若在九百九十九佛。唯共住半劫數。教化眾生。樓至一佛獨住半劫。若能於前九百九十九佛結緣者。樓至一佛。盡皆度之淨盡。當懃與此千佛結緣。禮拜發願。循行習學。令於此劫中無有空過。此事最善最善。宜如下品下生之徒。亦未必佳也。當說。

復次已下。第三復次亦解釋不同。一解言。凡論諸土。所以有見淨穢者。是同質異見所然也。如摩男之金玉。即是貧者之瓦礫。此但屬異見。質無別也。今依釋道安法師解經云。多欲則有深壑之報。憍慢則有高山之應。兩舌則有荊棘之果。耶見則有地獄之報。若言但同質異見者。淨土應有金山寶棘珍妙。地獄七寶深壑也。若言有者。淨土眾生。既無愛欲憍慢兩舌耶見等業。何因有之。若言有者。終自不免荊棘深壑地獄高山。何謂淨土。如被金鏁終成繫縛。與䥫何殊。若言無者。豈是同質異見。故今摩男所見等。盡是屬同處異質異見。如螺髻所見。此土如自在天宮。身子所覩則丘陵荊棘。以我業之所感。應我而彼虗故。所以身子所見。於螺髻令無。螺髻所見。於身子全無。各不相鄣故。釋安淨土論云。彼虗故不相鄣也。故以此文言地平如掌。以穢國所有。令淨土所無。以淨土所無。穢國所有。故菩薩作願。令同淨土所有。除穢土所無也。淨土義此中應廣釋。故淨穢之義。實則俱實。虗則俱虗。何以然。不但淨土於身子獨虗。穢國於螺髻亦虗。螺髻之虗。既是身子之實。身子之實。既是螺髻之虗。是故當知。實則俱實。虗則俱虗。各不相鄣。若然者。應摩男寶柱。則自有寶屋。貧者木柱。自有草舍。可一處則有二舍二柱。二感二見故。各不相鄣也。今謂若如身子螺髻所見。各自不同可爾。今既言摩男所執瓦石變為金玉者。似是同質異見。如變水為蘇。何得別水。未必同淨土義也。當釋。摩男乃捉時始變。未捉之時。還是土石。淨土之義。今但以不見而已。見則為異。全有全無者。為同異質異見者。半有半無者。則為同質異見。此中一一復次。似各有一菩薩作願不同。亦可有一人作眾多願也。當說。

有所應著已下。明有眾生應著五欲故。菩薩見之則起大願。教化眾生。令行不著。菩薩成佛時。無著眾生。來生其國也。見四性已下。當說。

見眾生有上中下。此據人正報。家據處所也。當說。

見眾生種種異色已下。明菩薩願淨土中。純一淨業所感。無此雜報也。當說。

見眾生有主已下。劫初時眾生無主。後時有輕操眾生。多貪地肥故。共立一好中良人。為分地主。後復有輕操眾生。自分不取。乃貪取他分。為此事故。共至地主所而呵責之。後爾已來。遂有制約。次第相承。剎利王種良始於此。爾時王者但知有民而已。亦無所勞役。民但知有王而已。亦無所獻奉。爾後已來。人情轉薄。多作惡故。王遂有勞役於民。民則有恭役之事。今菩薩見此。故願眾生無主。亦無主影也。當說。

是神已下。以善有上中下故有神道。此文為正。若言屬鬼道者。則但惡有三品。善唯有二。於義不成。人雖果報不如神。受道為勝。是佛法所貴。故為中品善感也。胎生多患。故願化生也。當說。

若如此中經文者。生淨土眾生。亦似報得五通。五通通凡聖也。當說。

諸欲天等。雖復皆有揣食。而皆消化去。無大小便利。不同人五藏六府更相業節大小便利分口流出也。當說。

無有光明已下。菩薩教化眾生。施諸燈燭。故生淨土有如是報也。

見有日月已下。菩薩見諸眾生。夏熱冬寒。共不調適故。願無時節。令諸眾生自有光明。故不須日月也。一解云。無有時節日月歲數。故云無日月也。

離諸善根已下。謂無貪嗔癡等三種善根也。

見眾生有三毒已下。菩薩見眾生。心有耶三毒病。身有風冷熱雜四患故。菩薩淨土。願令無此身心兩病。欲論一切眾生皆有三毒。而今云無者。如前論釋云。無有耶見所帶三毒。非無直爾瞋貪等也。師言若三乘淨土。多唯有此一聚。若一乘淨國。多有二聚。以輕毛菩薩能發大心故。所以然也。

純一大乘已下。如佛昇忉利天經說。東方有國。純七寶界。其中皆是諸大菩薩。佛壽七百萬億阿僧祇。亦是釋迦所化也。

無增上慢已下。無未得謂得人等也。

若我光明壽命有量已下。如釋迦常光一丈。壽唯八十。慈氏十里。壽八萬四千歲。此猶群根故爾。令此菩薩淨土眾生福深故。令佛壽無邊。常光無量也。釋迦常隨徒眾。唯千二百五十。今此菩薩。願常隨徒眾僧數無邊。非據一域所化。及放光等也。當說。

若我國土有量已下。淨名云。眾生種類。是菩薩淨土。以菩薩所化眾生多故。國土廣博。眾生淨故。佛土亦淨。今所化既大故。國土無邊。諸佛皆爾也。當說。

當作是念雖生死道長已下。第三十復次。即是第三明教菩薩正觀。菩薩若見眾生性多。言度不可盡。則起懈怠息追之心。故須教令作此正觀。除懈怠意也。當說。

問曰有何次第已下。先釋淨土經文所以來意。故興問答也。

答曰已下。若地前菩薩。則種性過。發心過。初地菩薩觀大法故過。今七地無生菩薩。斷五住斯盡故。則行德俱過。唯當嚴國。故說此事。若言七地始斷四住盡者。只得云齊。豈得言過也。當說。

三種福德果報中。若輪王天王是攝報果化。若作神道聖人。則屬應化法身教化也。當說。

如欲界第六天已下。欲論淨土實勝第六天。但取其隨意之義。是故言如。如云石蜜味如甘露。亦不得及甘露也。

復次眾生破尸羅已下。釋第二復次。因於戒波羅蜜。興淨土願也。當說。

餘殘諸願亦如是已下。此淨土中。凡有三十復次經文。今且釋一兩。餘者可知。故云爾也。

最後願義不明了已下。第三釋第三十復次。為患菩薩起退沒心。故教正觀令興進求化接無息也。當說。

生死雖長已下。明破其長遠之相。如人夢中懃筞作業。見從生至老。至其覺也。只未可一句之間。此事亦爾。於先生死中煩惱怋晦故見長久。若解悟其理。則無長久相。故不應生厭。當度眾生也。

又未來者。上破過現。今次破未來也。

眾生雖多已下次破多相也。

佛智慧亦無量無邊已下。明無量之智慧還度無量之眾生。故無厭也。

第五十八品者。此品以人為名。名為恒伽提婆品。所以次淨土品後明此品者。上如來既對於海會。明淨土行願。今此女人即對於佛。興淨土行願。是故經家以為品目。論將欲釋。故舉之云第五十八品釋論也。

爾時女人已下。就此品中。大有四分。第一明恒伽女人白佛興淨土行願。第二明供養於佛。第三明佛授其記。第四明其發心行行文近。

此初即是第一。論自釋言。爾時有無量諸人。生念興淨土願。但此女發言。故以標首也。如佛般若波羅蜜中所說已下。此經兩處明淨土品。此中一品。下有一品明淨土行願。極為妙盡。故言我當盡行也。

是時女人已下。第二明其興致供養。此女爾時亦以無生心施。猶如摩納施定光佛。得□檀波羅蜜也。若能壬三事施。施畜生一錢。亦檀波羅蜜具足故。福等難勝。若不然者。雖以四海之財施佛。唯名為施。非波羅蜜。況施餘人也。

爾時世尊已下。第三明如來為其授記。還從頂入者。表授佛記。授九道記相應當記。

若一切應佛授記者。皆是授權果記。亦但一佛授記。若授實果記者。則一切諸佛皆悉來集。是功德法身。報佛授記。其義相㒵不可思議。亦唯菩薩功德法身受之。師言。若脩報佛實果。亦言脩六度等行。脩權智應身。亦言脩六度行。但有德用之異故。無別因也。當釋。既無別因。當知無別色耳。

佛告阿難已下。此同西國俗法故。皆喚女人為姉。表無耶心之義也。

劫名星宿已下。大雲經言。從此賢劫後。有六萬八千劫中。空無有佛。過六萬八千劫後。始有星宿劫中有五百佛出。而法華云過百三十劫空過無有佛者。恐當據過去九十一劫前百三十劫時。空過無佛。今此賢劫中有佛。此出其成佛處所也。

佛號已下。出其名也。

當生阿閦者。此名為不動佛。國名妙樂。亦名妙善也。

從一佛國已下。明法身菩薩。以應化法身生也。若論其功德法身。但冥會法性。而有妙智增明。故名法性生身。亦不論從國至國。常見報佛說法也。當說。

當如佛會已下。明阿難願上淨土經文之意。明此佛國如上淨土。故云當如佛會也。

是女從何處殖德本已下。第四明其發心久近也。三藏中解云。從然燈佛來。至毗婆尸佛時。一大阿僧祇劫。從毗婆尸佛來。至今釋迦。有九十一劫。此義亦與大乘合。此女發心已來。凡得多時也。當說。

問曰已下。正欲解釋何天女人所以對佛興淨土行願之由。故申賓主也。當說。

答曰下。當一一說。

若佛嘿然已下。如勝鬘女人。從如來乞記佛乃授之。此女亦爾。要因發言也。當說。

問曰已下。次釋其名也。當說。

是女人已下。釋第二供養之文也。上經中。但言以水陸生華及雨張牒。今此乃云上下衣及身瓔珞。上下衣。即是僧伽梨安陀會也。

佛報已受記已下。釋第三為其授記文也。明此女既以無生心施。故須授記也。如先說已下。七種咲義。如初品中說也。

五礙者。謂不得作輪王釋王摩王梵王佛也。

應久轉女身已下。料簡也。當說。

爾時此女既得現前授記。五住都盡。而言諸煩惱折薄者。折薄義通。今據餘習為薄也。

是女人從何處已下。釋第四發心久近經文也。當說。

釋第七十六卷論

第五十九品者。名為學空不證品。何故次河天品後明於此品。明金華是不退菩薩。所以於如來前中淨云行願。得現前記者。由善入三脫而不住空。不實際作證。所以能然成菩薩大德。故次此後明於此品。論欲解釋。故云第五十九品釋論也。

須菩提白佛言已下。就此品中。大有三分。第一以法喻兩周。明菩薩善入三脫而不住空。第二明三三昧別有所益。各有所治。第三明是驗知阿鞞跋致菩薩。

此初即是第一。明善吉致問云何菩薩能善學三空。雖學道品而不取證等義也。

佛告下。當說。

菩薩不化城中止取小涅槃。故云不有餘。不住實際。故云不有分也。

須菩提白佛言已下。第二問也。當說。

上文言不令心亂。今此中乃言不專攝心繫在緣中者。上云不令心亂者。據明菩薩善解學空入三三昧。今言不專攝心繫在緣中者。據菩薩不專住空實際中證也。當說。

作是念我今是學時非是證時者。此為大善妙法成就義也。當說。

作是念我今是學時非是證時者此為大善妙法成就義也當說。

學空觀住空中已下。明菩薩雖於空中學諸道品。而不作證。若證諸果。即是住空也。

譬如壯夫已下。次於譬說。就此譬說之中。凡有三譬。次第展轉相生。第一作壯夫喻。第二作鳥飛空喻。第三作善射喻。此初即是第一。先作壯夫喻。壯夫者。以喻菩薩如三世壯夫。勁勇猛健。善於兵法六十四能。能御怨賊。過度嶮難。扶將老弱。所至安隱。無所恐怖。勁去亦言壯。亦云堅靳。明菩薩智慧堅壯過於急風。善知沽法。破煩惱賊。神通猛徤。直去無礙。將諸老弱煩惱可化眾生。過度生死恐怖嶮難。安置涅槃無所畏處也。今言善於兵法六十四能等者。此且據俗事。欲以譬況釋云。當以菩薩對人間壯夫。一一合說之也。若如此間。多言六藝。謂禮樂射書筭。此亦屬六十四能。六十四能解者甚少。大莊嚴論極廣釋。今且略說。就閻浮提中。唯太子初生時。具解此六十四能。次菴羅女亦解。次耆婆。此兩子母俱解。于時佛初在世。只三人解。一者善知天文。謂日月博食。星宿運變。違失度數。時節好惡。禍變凶衰等。此屬一能。善知地理。有於伏藏。地之所出。百穀所生。草木所宜。風雨所及。如是等屬一能。善識一切醫方草藥。屬一能。善別一切病。屬一能。善知數法。屬一能。知解一切書法。屬一能。能善射法。屬一能。能善調御。善知禮樂。功巧。伎術。兵法。進退。得失等。盡各是一能。如是等有六十四種。攝天下一切俗法伎術皆盡。此是俗法中六十四能。若佛法中六十四能者。如實性論釋。以十力。四無所畏。十八不共法。三十二相。以此六十四種。三十二相為外莊嚴。十力無畏十八不共法等三十二種。為內莊嚴。內外莊嚴。皆悉具足故。為六十四能。今此中。欲譬菩薩所舉故。舉此六十四能來也。當說。

堅持器杖已下。喻菩薩以諸神通智慧廣度眾生。而用即寂。不遠十方而去。不起滅定現諸威儀。故云安立而動也。喻菩薩方便廣博。故云巧諸伎術也。

菩薩智慧方便德行備足。故云端正。善除或累。故云淨潔也。

菩薩。內德既充。外堪利物。人天宗仰。故云人所愛敬也。

菩薩方便善巧。能脩少福。得報利多也。

如是因緣故已下。上多許因緣故。為眾敬重也。

菩薩欲攝化眾生。眾生既自愛重。稱其功用之心。故生歡喜也。

少有因緣已下。如世壯夫多諸伎術。以少因緣。或飢饉急難。能扶將老弱親屬知友。至安隱國內。明菩薩。有種種方便智慧功能。將可度眾生。至大涅槃安樂之國也。眾生有六十二等諸見。故曰老。有百八等煩惱。故曰弱。生死二乘。故曰嶮難怖處。菩薩將此等可化眾生。得度此等。致大涅槃。故曰過也。

菩薩博愛。以法界眾生。皆為親屬。慈怜化導。故云安慰父母妻子也。菩薩能以方便令得度脫。故云莫有恐懅也。

嶮難道中已下。明生死之中多有四魔。伺求人便。惱害眾生也。

其人智力已下。明菩薩有智慧方便。故能如此無方便。故能如此無方大用廣化眾生。度生死嶮道二乘難地。即用即寂。而不離畢竟空。故云還歸本處也。菩薩方便既大。智力無邊。一切煩惱諸魔異見。不能侵損。故云不遇賊害也。

既至涅槃。恬然快樂。故云歡喜也。常恒清涼。故云安樂也。菩薩摩訶薩亦如是已下。合上壯夫也。

於一切眾生中已下。合上多諸伎術堅持器仗安立不動扶將老弱過恐怖處等也。此中合譬。極成總略也。當說。

爾時菩薩摩訶薩已下。住前來諸法。入三脫門。而不取證也。當說。

譬如有翼之鳥已下。次作鳥飛空喻。何故此譬復來。上雖言菩薩具多種事而不住空。而時眾疑言。空無所有。云何可行而言不住。故次生此譬。如鳥飛空也。鳥者是菩薩。有翼者譬二智。飛騰下。喻學入三空。而不墮者。不墮二地也。菩薩亦如是。在空門中。而不住空證實際也。

菩薩亦如是已下。合上有翼鳥譬也。學空。則合上飛騰空譬也。

亦不作證已下。合上合不墮墜也。

未具足佛十力已下。合上亦不住空也。

譬如健人已下。第三譬。此之三譬。皆為學空不作證喻。初譬明菩薩雖廣化眾生脩學空等。而不住空。次明菩薩脩學二智。如鳥二翼。雖飛於空而不住空。今此譬來。次明菩薩善以方便持於智慧不令得住。如世間善射人。放箭欲令相注時。若急後箭。前箭則破。若緩後箭。則不運前箭。須善得中令不墮落。射法中。此名為參天射也。今菩薩亦爾。以禪定弓。放智慧箭。以方便前復注智慧箭。不令住空墮於二地也。

菩薩亦如是已下。合上健人也。

以方便力已下。合上後箭射於前箭也。

若善根成就已下。合上便止後箭也。

以是故已下。總結三譬也。

須菩提白佛已下。明善吉既見三周譬說。所以驚嘆也。

不捨眾生已下。明菩薩不住涅槃。不捨世間。故然也。

眾生沒在三界生死虗妄無可有法中也。

眾生長夜著四顛倒已下。第二即別明三空。各有所益。各有所治也。四倒義如先釋。今菩薩為此著四顛倒眾生。故求佛道令欲拔出。說無作門也。當一一說。空解脫門。為除著此等法。無相門。為除著此等諸相也。當一一說。

助道行助道法已下。第三明不退菩薩應當驗知也。當說。

若答言當懃學空等者。此菩薩既不解空亦空故。不應令學空。當知非不退菩薩相。不得受記也。當說。

若聞者。從諸佛菩薩聞也。

若不聞者。息思惟得也。如是人。是似阿鞞跋菩薩。非真不退菩薩也。功用道。是菩薩學道。無功用道。是菩薩無學道也。當說。

問曰已下。釋上善吉問云何學三三昧入三三昧等文。故興問答也。

答曰已下。以初攢求為學。學已深達為入也。當說。

如是二道已下。此三昧道品等。各各皆有學有入之異。故云二道也。是三解脫門下當說。

須菩提作是念已下。次釋善吉上第二問佛答等文也。當說。

菩薩得法空故。解空亦空。故云不證。二乘不得法空故。有空可證也。當說。

佛雖答已下。明上問中佛已答善吉言菩薩善達諸法空故不證空竟。但其未悟故更設問。此亦非是善吉未達。為時座故然也。

以深入故已下。深入故應證。那乃云不證。解言。二乘但得生空。不能深入法空故。於空作證。菩薩既得二空。深入法空。知自相空。解空無空。故云深入故不證也。具足者。明具足二空即是深入也。

譬如已下。論作譬釋也。當說。

復次菩薩未入空時已下。釋上我是學時非是證時經文也。

我應遍觀已下。論云諸法相實相。唯佛能遍觀。今菩薩未成佛。未能遍知。故不證也。

不專心攝念已下。菩薩若攝心繫在空緣。則住於空不能出空。今不爾故。所以能出入隨意也。

問曰已下。料簡也。當說。

為不能自出故者。恐住空故。也。

是中說譬喻已下。釋上法說經文已竟。但法說理懸。聽者難悟。故假譬況令其會解。所以今者次釋譬文也。已如上釋。當說。

以四無量心已下。釋上安慰父母及合譬等經文也。下二譬一一當說。

須菩提歡喜已下。釋上善吉嘆文也。當一一說。

長夜已下。釋上生死長夜文。欲論生死實其長遠。未得其邊。初果之人。尚損無量生死。但餘十四生在。況菩薩也。當說。

破四顛倒義已下。釋上第二別明三三昧所益所治不同文也。當說。

問曰云何知已下。釋上第三不退菩薩應當驗知文也。當說。

唯未得無生忍。得明利順忍。亦能爾答也。當一一說。

第六十品釋論者。名為夢中不證品。何故次學空不證品後明於此品。不退菩薩乃至夢中尚不取證。何況晝日明白心學而當取證。故次此品後明此品也。

佛告須菩提已下。就此品中大有三分。第一明阿鞞跋致行類相貌。及非不退相。對挍而辨。第二明脩學之來。須託善知識。第三明波若體扶脩學儀軌。

就此初分之中。復有二別。第一有八復次。明不退相貌。第二從遠離六波羅蜜及方便力已下。明非不退相。今此初則是第一復次。明菩薩不但學三脫門而不取證。乃至夢中亦無貪證。名不退相也。諸復次應意當一一說。

燒一里已下。上明滅地獄火。今次明人間火。外書春秋云。二種火。若人自失火燒者名火。若天火名灾。若佛法中。有天火鬼火神火人火。人火屬火。餘三種名灾。古者五家為隣。五隣為里。今言置一里者。亦屬灾師云。昔漢時。風吹絕炎。或七里十里等。度漢水燒他村。亦屬灾也。破法餘殃者。即是破波若等法執義。自是各隨其見。不依經論。南地多有火燒。亦恐當是也。

遠離六波羅蜜及方便力已下。初分中第二明非不退相。上明是不退相。即是佛事。今明非不退相。即是魔事也。當一一說。不塗足非是頭陀法。但是省事法。故說之耳。此中起增上慢退墮二地者。多是輕毛。若凡夫起之則墮地獄也。

若雖在城湟。能離二乘心。即是菩薩脩遠離行。若不爾者。雖處山間。猶名散亂也。

當親近恭敬供養善知識已下。品之第二明脩學之來必須託善友。就此中。論主云有二。第一明三乘聖人等為人善知識。六度及實際等屬法善知識。有人言有三種。以三乘聖人。為人善知識。以六度等。為法善知識。實際等。為理善知識。此亦無妨也。如大本經。若離四法得涅槃者。無有是處也。當說。

羅漢既云是菩薩善知識。此義可知。當知餘處說。但貶抑之言。非為實語也。當說。

六波羅蜜能生萬德。為世崇重。故云是世尊也。乘之至佛。故云是道。於生死闇夜。能為照明。於諸煩或。能為炬火。能照總別。故名智慧。能㧞眾生。是眾生所歸趣處。是眾生州所居地。是究竟生死之路。是三世佛母等也。當說。

是諸菩薩摩訶薩世尊等已下。更載而讚之也。

問曰已下。論主將欲解釋經文。先出經來之意。故興問答也。

答曰已下。亦有數意。論主就說分中。自大分為三分。從逆耳品去已前至初品。有三十品經。是說波若相分。從魔事已下至問相品。就留難門說波若。從輕毛品來至稱揚品。就能信之人。以明波若。輕毛品中。雖開三信門上中下等。但通為明信相。自從不退品來至此。並是上信門中說於波若。今言皆是阿鞞跋致相者。但據從上不退品已來皆說故。此初亦以八復次說也。當說。

有人言已下。明不退之相說不可盡。為於後人作異名說故。非為復重也。

有人言有二種已下。前論已釋有四種授記。謂未發心。適發心。發心已。無生忍等四種。若首楞嚴經四種。乃云以不現前授記。為密授記。金剛仙論。但以未得無生忍。為不現前。得已為現前。師言。今此初言一者得記。據現前。未得者。據未得現前記也。有解云。下既言得受記有二種故。當知上云未得者。是金未得也。不現前受記有二種。下當說。

是菩薩能如已下。上品末。善吉問言未得不退菩薩亦能如是答不。佛言有。今論主。登於上經。生下文。意為欲說如此等不退相故。更申復次明不退相也。是菩薩晝日常習行空故已下。次釋第一復次經文意也。當一一說。

復次若菩薩夢見佛在人天大眾中已下。釋上第二復次經文也。

菩薩能亡心於內。亡境於外。境智俱真。是故言心與法合。亦無合相也。

復次諸佛秘密法已下。明見佛以三密益物也。並當一一說。

是菩薩常行畢竟空故我我所等諸煩惱折薄已下。次釋第三復次。盡當一一對上八復次文意釋之也。

有菩薩未得無生法忍已下。釋上初分中第二非不退相經文也。當一一說。

四重中。若實心謂言我是真羅漢。屬第四重罪。若非實為名利故輕而說之。屬增上慢。今說是佛。所以故重也。若五逆。五劫墮地獄已則出。三大阿僧祇劫脩行得佛。若墮二地。則三十六大阿僧祇劫留住生死。此事重故。云罪過五逆。非據入地獄故云過也。當說。

復次菩薩欲深心得無上道已下。次釋品之第二須善知識經文。故大本經云。善知識者是大因緣。所謂將人得見於佛。如闍王若無耆婆信六臣者。却後七日。必定當墮阿鼻地獄也。

外名諸善知識者。以此內外異故。阿難語佛。名半梵行。佛言是全也。當說。

何等是已下。善吉問之。佛則以人法二種為答也。當說。

問曰已下。聊簡也。如身子是過去法明佛。善吉是青龍陀佛。今日以權況實。當知實聲聞亦是菩薩善知識。但其不能求大。非不知大。凡夫尚解大乘。況菩薩也。當說。

六波羅蜜雖攝道品。而道品乃屬入道近因。已如上釋也。波若如日。禪如月也。當說。

會此如時。能令生死盡除誑法。出虗誑故。名如為善知識也。

復次已下。釋上嘆文是世尊之道等義也。

如上說者。上善知識品中已廣釋也。文等當說。

釋第七十七卷論

爾時須菩提已下。即是品之第三明波若軆相脩學儀軌。及校量功德等。則論自釋云。所以善吉於此乃問波若相者。佛上既讚嘆波若是世間是道是大明等。善吉既聞此義故。所以於此中更問其軆相也。

佛告已下。明波若照相既寂。故云如虗空也。

頗有因緣已下。師言。頗者是偏義。今者善吉既不敢正言一切諸法如波若相。故云頗也。有人訓字解云。頗者即是可辭。言可得如此文也。

一切法離已下。明善吉既聞諸法如波若相。故設此問也。

佛告已下。明眾生不解此我我所心等法皆離故。而忘行之。忘行之故往反生死。故名垢。不行故名淨也。當說。

如是行為不行色已下。次類解也。

若閻浮提眾生已下。次校量之。所以校量者。欲勸人以波若教人。此法施利大故也。

一時皆得人身已下。次明以五乘法施也。

佛言不如已下。明五乘法施雜故。不如純教波若也。當說。

何以故乃至於一切眾生中起大慈等已下。上明校量福田大小。今次欲明福田所以大義也。

見諸眾生輪迴入於生老病死法中。故云趣於死地也。

不與想俱已下。明菩薩教化眾生。斷除煩惱故。不與想俱。便得大捨也。

是為已下。總結也。下文等並當一一說。

應當行般若已下。明波若有上來諸德。能與眾生五眼等故。應須學之。是勸脩也。當說。

須菩提白佛言世尊切念離已下。佛上既言常憶念波若。乃至相應念不息等義。善吉今乘此意。則設此問也。當說。

佛告已下。如來答也。當說。

與波若波羅蜜等者。即是與般若波羅蜜合也。

佛告下當說。

須菩提白佛言乃至無所有不堅固等已下。此分中明波若軆相。及校量功德脩進儀軌。及衍無生之道等義。明軆相及校量等義已竟。今此文來。次明脩進儀軌。及衍無生之道。此下善吉凡設十一問。問脩進之方。前四句是其問正宗。次色是行般若等下有六句。是其別歷法助難之意。第十一問是總上十意。更設此一總問也。當一一說。世尊若是諸法皆不行已下。第十一總問之辭也。佛告已下。如來反質答之也。當說。

是名已下。若能解此等諸法不可得不生等義者。即是菩薩無生法忍也。

是名諸佛所畏已下。此等法是諸佛無所畏法也。諸法無生相此中已下。善吉因佛上云若解諸法不可得。當生不。不也。是無生法忍得授記等義故。更設此問。上以不著無生故言得記。今此中有二意。一者言無生法中無得記相。二者言若著心說無生者亦無得記。故云不也。當說。

非生非不生已下。此四句中少第三句。論中有之。記法既離此四句。故並言不也。佛告已下。反質答也。當說。

問曰已下。欲釋上問相之意非為復重。故先設問答。亦因生起經文也。當說。

波若既無定相。何意乃難云何更問也。

上聞已下。因答問相。則因生起此經文。因上意故問。非為重也。當說。

佛因已下。次釋文。並當一一對上經文說之。以可見故不說。

思惟已下。釋上領解之文也。

是行者已下。世間人多行虗誑法。是行者行真實法。云何乃為行誑法人所伏。故云不能伏也。

又復一切聲聞已下。次明二乘聖人尚不能伏。況三善道。三善道尚不能伏。況三惡道。故不說也。

佛欲以如是智慧已下。釋上校量福田等意也。諸法平等忍者。即是無生忍也。當說。施惡人畜生等尚有報。但大本經中。是自貶之辭。故云或空無報。欲使人進德。令如此中行者。不空食施故也。當說。

欲令得五眼慈行般若已下。即釋勸脩之意也。

相應念者已下。即是牒上經文。佛勑弟子已下。即是論釋也。下文等並一一當對上文說之耳。

不增不減。即是般若波羅蜜者。據實相波若。無量無邊等義亦爾。菩薩智慧與此合也。

信力故已下。明下從凡夫上至諸佛。悉皆具有信等五根。通漏無漏。若言觀中無信者。亦應無慧。何以故。佛法中必須信慧相隨。慧無信者。屬於耶慧。若言為入空故須有慧者。亦為入佛法故須有信。釋上信不疑等義也。當說。

我想斷故已下。若六識分別存。於生則有怖也。

是菩薩正行已下。次釋上十一問中經文也。當一一說。

佛以反問已下。釋上佛答經文也。當說。

諸觀滅已下。明諸觀法既是分別鄣。不見無分別理故。亦屬無明也。復問下。當說。

佛語下。當說。耶因緣者。不得正果。今此中論正果報也。因緣少已下。明須萬行具足方得妙果。菩薩於法性中智慧功德法身冥於法性。而增長盛明。故云法性生變化身者。是法性身上用也。當說。

末後身者。是無功用道末後身。即是十地菩薩也。

具足正因緣者。此即是說生因為正因。謂六波羅蜜等也。當說。

未得無生忍已下。此據世心菩薩。故相續解脫了義經云。地前菩薩。與諸煩惱共行。但能縛之。初地已上。雖亦與煩惱共行。而能斷制。七地上一切煩惱不行。與此論合也。

譬如已下。為功用道無功用道等作譬也。當說。

以是貴故已下。釋善吉所以問意也。當說。

此二俱有過故已下。若言不生。則同上第一句不生過。若言生。同第二句過。此是第三句。上經中乃有第四句。無第三。此中有第三句。無第四句。若別行經中。則具足四句也。當說。

問曰已下。料簡上意也。當說。

第六十一品者。名為同學品。即是上信門中大分第三。自此已下。有四品經文。明厲於中信。同於上達。波若道中說分一周終此四品。此品明脩和敬成就生忍。令同上信。明於一學。次等學品。明因於平等得於法忍。上既明波若相狀。善吉既問學儀軌竟。帝釋上來又對佛校量書持信行福勝。今欲勸勵令脩故。更有四品之生。良以於此論將欲釋。故舉之云第六十一品釋論也。

爾時釋提桓因已下。就此品中。大有二分。第一明天主讚嘆脩者之德。及校量勝劣。明華報等義。第二明示行同住和敬。視如世尊。成於生忍。此初即是第一也。當一一說。

亦勝菩薩行五波羅蜜等已下。此是美初發心。所以云爾也。當說。

無方便力者已下。夫人經云。若於無量世行六波羅蜜。不如守此經卷者。有師即執此文。釋言。行六波羅蜜。不如此經。何有此理。故此中云無方便者。彼經亦爾。題云勝鬘師子吼一乘大方便經。彼意言若無方便者。雖無量時學行六波羅蜜。不如有方便者守此經卷。所以此中。前言勝行五度。後言勝行波若。無方便者。為美方便義故爾。彼既云是大方便經。故所以言守此經卷為勝者。只是言守此方便為勝也。當說。

所有世間厄難已下。校量已竟。次明華報也。當一一說。

若干劫已下。若人於上地菩薩生惡心者。隨若干念。一念則受一切生死之罪也。

我不說有出者。只以長遠故爾說耳。當說。

共住云何已下。品之第二明脩和敬具足生忍。不行雜學。脩一大乘。明同學之義也。當說。

釋曰已下。今論主先出經來之意。天主既對佛校量。今復欲說其義故所以來也。當說。

餘心心數法雜者已下。上云不令餘心心數法雜。令欲釋餘心心數法義。故舉來文而生之也。此中並當一一對上文意釋耳。

聞帝釋得聲聞道已下。上論乃云是大菩薩。而阿含經亦言是須陀洹等者。並是談其迹也。當說。

不能下意共悔已下。以此義故說不出。非是永不可出也。當說。

第六十二品者。名為等學品。何故次同學品後明於此品。上品明因六和敬等事得於生忍。今明因行平等得於法忍成等學義。故次此品後。明於此品。論次釋故。舉之云第六十二品釋論也。

須菩提白佛言已下。就此品中亦大有二分。第一明就十八空明法等義。第二廣明波若之行及校量等義。亦明生等。此品所以前明法等後明生等者。將是為欲次第接連前品之意。所以如此。此初即是第一也。當說。

須菩提白言已下。第二廣明波若之行。及校量等義。並一一當說。

為盡諸學邊已下。明菩薩觀徹真原。心窮後際。廣大如法界。究竟如虗空。故云爾也。

直到阿鞞䟦致地已下。上上信之中。皆云不退行類相貌。今此中乃始云得到不退地者。當知是列於中下。令脩上地也。並當一一說。

欲撞繫佛鍾皷已下。在鍾名撞。在皷名擊。故云撞擊。品以振於佛法為撞擊也。貌者是大聲之相。明以佛法音聲普告一切。故云爾也。代佛揚化。故云昇高座也。

若作是念是般若波羅蜜已下。有三飜云。若作是念。若不作是念。作是念。文意極相似。至論意分別之也。

釋曰已下。論主將欲解釋。先牒上生下出經卷之意也。當說。

如稱兩頭已下。欲論生法既各自參差。今得此二等。則生法均平。故云如稱也。當說。

須菩提復問已下。釋第二分經文也。並當一一對上文說。六波羅蜜既是因性。總攝萬行。故云盡諸學邊也。

或時有大人已下。明學大法行大智慧如是等故。名為大人。所謂思諸實法也。當說。

以欲界已下。明菩薩以欲界眾生多諸惡欲等故。生於欲界度之。但為調心故脩諸禪。而不隨生也。

為是人故行六波羅蜜等已下。若諸小菩薩。或為破慳貪故。行檀波羅蜜。為除破戒故行尸羅。若謂大菩薩。本無慳貪破戒等事。所行諸波羅蜜。但為眾生而行之也。

問曰已下。云五見等既有。各各相不同。云何言攝入我見中也。

答曰已下。明諸見雖復云云。我見為本。故云攝入也。

人以無明因緣故已下。次出生五之由。及以生之次第也。欲論五眾本來是空。但眾生不解此眾空故。而於空法中。橫生我想。起於身見。生我見故。言是身死如去等。謂如未來世去。不如未來世去。

若如去已下。次因此身見。則起斷常二見。下論自言。謂常邊斷邊故。屬為邊見也。

若謂斷滅已下。明從耶見生見取也。

若謂常已下。明從常見生戒取也。

或時見斷常俱有過故已下。次從斷常二見見取戒取等上生於耶見。五見之生。良以此也。

住是五見中已下。師云。若以五見。足五十七見。為六十二見者。此則為易。若言見世間常無常等有四句。歷五陰上為二十見。前際後際。即是邊無邊四句。歷五陰上為二十。此四十見可解。然餘十七見。而不可解也。若言就如去不如去二十見中。以如去不如去二句即是斷常二見故除之。次第三句即同上二句。故亦除之。既言身即是神。身若滅時神亦皆滅。屬斷見故。亦須除之。身異神異。既是耶見。不異五見中耶見。故亦除之。除此五見。餘有五十七在。足根本五見。為六十二見。此義亦極成難也。

問。若言除此如去等中三見。及身即神身異神異等五見。云餘有五十七見者。五陰中。為除色上此三句。為除受上想上等三。若此三句。於五陰盡除者。即成除十五見。及身即是神。身異神異等十七見。若言但云除此三而已。不論於五陰上明者。數既不成。則為無除。若言但除色上此三句者。想受行識等。何故不除受上者。餘者上何故復不除。若言五眾生盡除者。復成除十五見。及後二見為十七。則不成餘有五十七見義。終自不合也。當說。解言。如去不如去。即是斷常二見。第三句還同上二句。身即是神。既是斷見故。亦同不如去義。身異神異是耶見。今以此五為根本生諸見。抽故出三句。既是根本生諸見故。但隨於一陰上抽取無在。一云。色陰既在初。又多是一陰故。但抽取色陰上三句。屬根本。生諸見。無妨也。一云。今就所見為論。多執識為我。但取識上三句。餘數但隨識故不取。所以但抽取此五見出。以為根本。餘者有五十七。合成六十二見也。

今解云。既言住是見。五中見世間常無常前後際等。生五十七見。是故說身生六十二見。無咎。此恐當但取五見為根本。已餘五十七見。從此五見上。各自隨其所生。或橫相生等。並屬五十七見。故云生五十七見。此為扶六十二義。故作此說。未必如六十二見。如此從諸陰生。歷而數之。抽簡除却。令滿五十七看。此中意乃言。於五見上。更生五十七見。不如前所明六十二見。此義似當。諸見雖多。不過六十二種攝盡。今既欲不乖六十二見義故。以五見為本。諸所生者。則名為五十七見。此別是一種。意明六十二見。若如上所明六十二見者。乃以十四難為根本。歷五陰上離作之。雖合諸見。亦不論五等名字。今此中乃於十使中。抽取五見為本。生五十七。雖不相離。當知別是一義明之。如大集阿含經等釋六十二見義。已如佛母品中說也。當說。

復次佛告已下。次釋上經文中後之三句。作是念等文句義異之意也。當說。

釋第七十八卷論

第六十三品者。名為願樂品。所以次等學品。後明此品者。上品明菩薩具於生法二忍。內德既充。外為世間人天所樂。及為一切眾聖愛念。此品之生。正以於此。故次等學品後。明願樂品。論將欲釋。故舉之云第六十三品釋論也。

爾時釋提桓因已下。就此品中。大有二分。第一明嘆美波若行般若德。及隨喜迴向功德無量無邊。第二從須菩提白佛已下。明無分別波若不可思議。雖復冥懸而無方大用。今此初即是第一讚嘆等義也。當說。

得人天中之善利壽命中最等已下。釋三善利有四種。壽命有二種。並至論當釋。

我既度已下。明菩薩行四弘誓願也。當說。

隨喜心下當說。迴向已下。明菩提是眾生還原反本之處。今諸隨喜一念已下善根福德。與一切眾生共之。以無相心。只願令得此菩提。故。云迴向。一者以此功德。不願得餘果。唯願得佛。向己菩提反本之處。故云迴向。二者以此功德。願一切眾生皆得菩提。不得餘果。向己歸本之地。故云迴向也。

非心已下。明無相之心迴向。心相即寂。心無心相。故云非心。雖心相即寂。亦不離此心而得迴向。故云不離也。

須菩提白佛言已下。品之第二。明無分別波若不可思議。雖寂冥懸。而能有大用也。當一一說。

佛告已下。明慧眼所見無法可見故然也。當說。

二離中已下。此意云。若言波若亦離菩提亦離。以波若離為因菩提離者。便是以離得離。故云二離中云何能有所得也。

佛告已下。佛答意云。若波若離。異菩提離。有此二離者。可云二離。不應以離得離。今波若與菩提。同是一如。若能解波若離者。即是菩提離。只以波若能解此波若離即是菩提離故。所以因於般若得於菩提。既無二離。是故不以離得離。而因波若得菩提也。

能為難事已下。明聖人說法但益物而已。如來為益一類眾生故說難。善吉為益一徒眾生故說易。雖云難易。其理實冥同。佛甚深義故云難。善吉以無難相故云易。是故懸同不相反也。菩薩行波若。心無有分別。無有滯礙。故云如虗空也。

譬如佛已下。為除伏疑故。有人言。若波若無分別者。恐當無心同於木石。引佛為義。如佛有心無分別也。當說。作化人已下。亦為除伏疑。有人言。若波若無心。則無所作。不能得果。故作此化男等喻。雖復無心分別。而能有所作。波若亦爾也。如化人木男女牛馬等。雖復無心而有所作。般若亦爾。雖無心相而有大用。大有所作。只以無心相故。始能作無極之用。若有心相。則有疲怠懈廢。用有有極限。何能有無盡之用。非木石故云無心也。用時有魯班。亦善能剋木也。作人還令作木人。及令鋤㭉也。當說。

波若色知識等法。盡無分別也。

報舍利弗已下。身子向者總以為問。善吉以此二業異故。乃分為二分答之。以六道是生死。屬顛倒業故。為一分答也。

汝言已下。次領答後分。明一切聖人。皆以無為法故而有差。無為法者。即是無分別法。以得此無分別法故。得諸果差別。若無為果。不論差別。但據有為果也。當說。

釋曰已下。明大眾聞上說於波若及行菩薩道發心之者。福德無量。所以祥共歡喜作念深生讚嘆也。當說。

問曰下。當說。

雖未即位者。云未經位也。但空發心者。據凡夫發心。未能具行諸波羅蜜。故云空也。在㲉中者。喻菩薩在生死無明㲉藏中。心力已勝也。

如沙彌已下。所以說此者。只欲令人發心欲示凡夫趣爾。發心羅漢。尚為員衣鉢。何況發心菩薩也。當說。

此事不可論者。明未來功德故當具勝。但今猶劣也。

小乘人言已下。此是小乘偏說也。中道義如上說者。即是初解謂發心勝。非禪定解脫等諸德勝義。此是處中而說。稱於義理。故云中道也。

得人中善利已下。當說。

梵王等。是六波羅蜜家草莠報。法王是正報也。當說。

所以者何已下。釋發心所以勝義也。

以種無量無邊田中已下。明諸佛聖人是無盡之田。今以於此無盡田中。興隨喜心故。名於此田中種善。所以其福無量。此最是勝福。冥應懃行也。

須菩提聞已取空無有心相已下。釋上品之第二經文也。當說。

世尊今波若已下。釋善吉問意也。當說。

譬如以指觸虗空已下。明指是有虗空是無。以虗空無故。指尚不能得觸虗空。何況二法皆是一空而當有觸也。

若一切法定有相非空者已下。明法相既定故。則生死不可斷。涅槃不可證。無三世四諦三寶等義。只以諸法並無定相故。有此斷證等義也。當說。

畢竟離相中。無鄣礙故。雖一切諸法同是一離。而得有差別也。

甚深相下。當說。

如木人無心而有所作。波若無分別。而能得諸果也。是故斷法即是空無有分別已下。此據無為果。辯無分別義也。

世諦故已下。釋有分別義也。

及畢竟空已下。次就軆實釋無分別義。明此人法皆畢竟空故無分別也。

第六十四品者。名為稱揚品。何故次願樂品後。明於此品。上明菩薩脩平等行。具生法二忍故。為一切眾生愛樂。今次明為諸天人所敬。眾聖嘆美故。次明此品。論將次釋。故云第六十四品釋論也。

舍利弗語須菩提已下。就此品中大有二分。第一明菩薩行不二法不證實際。而廣度眾生。第二從何以故去。明十方諸佛稱揚菩薩。此初即是第一明。善吉。既是命說之主。故身子致問也。當一一說。

是乃為難已下。至論當釋。

虗空既是對有之無。故云無堅固虗誑等也。

眾生離即是色離者。當知生空即是法空。但從詮為異也。當說。

佛告已下。明次佛為賓。善吉為主也。至論當釋。

不但已下。明佛成其所說也。

釋曰已下。論主此初先起經來之意。明身子聞上品末說無分別波若相故。所以致問。生此經來也。當一一對上經文說之。

眾生虗誑已下。明眾生無始已來著有情。皆今不著故為難。眾生是空。而欲度是空眾生故為難。不著無為故。不為難也。當說。

問曰已下。上命說分中。已有此義。而所以於此品中更明此義者。上云後分囑累為命說故來。次囑累品。既明囑累之事故明之。一云二周囑累。為波若與方便二道經文。故為二周不開命說。當此品為生下分一周囑累故。所以此中釋此命說等義也。當說。

釋第七十九卷論

觀一切法空不捨一切眾生已下。明菩薩雖軆一切法空不住於空。而能起大慈悲。以不捨眾生。故爾。若此慈悲等。不解一切法空者。則起眾生相。而度眾生相。而度眾生。名為愛見大悲。則於眾生有疲惓想。今以菩薩慈悲。從實相生。屬無緣慈悲故。無窮盡所度無極。所以具此二法。魔不能壞也。

復有二已下。一者所作如所言。二者為諸佛所念。明菩薩從發心已來言之。與行未曾相違。如受戒時。亦終不違前語。而毀禁戒等也。當廣說。

何以故已下。品之第二。明十方諸佛各自稱揚菩薩也。當說。

從初發意已下。就稱揚中有通有別。今言從初發意。至四十一地。是通稱揚。次明阿鞞跋致。是別稱揚。次明未得無生忍順忍之中。復是一種稱揚。悉屬別也。當說。

如是須菩提。但聞波若波羅蜜門大利益。何況信解。信解已下。上明總別稱揚三種菩薩已竟。自此已下。次明菩薩能如說住行得於大果也。

白佛下。當說。

佛告下。當說。

佛言如是已下此則問答一種。但領上而已。云何得顯賓主義論。論釋云。以有著為問。以無者為答。故得成往復也。何以故已下。釋如是之義也。當說。

釋提桓因白佛已下。明天主高讚也。當說。

釋曰已下。明佛上云假使一切皆成為魔。此一一魔復化為無量魔。遍滿十方亦不能壞。是菩薩時眾聞此生疑故。所以善吉致問也。

佛答。以菩薩具此二緣故。魔不能壞也。

此日月因緣故已下。作況來釋之。外書云。以陰陽化萬物。陰陽者。謂六伴六呂。以侯月屬陽故為伴。偶月為陰。故名呂。所以天下寒熱等。只由此陰陽律呂支氣等也。若爾者故如十一月。名為黃鐘之月。是陽支之始故名律。一陰支起。一陽支則伏。一陰支起。一陽支則伏。從十一月去。至四月。六陽支悉起盡。六陰支悉伏盡。何不大熱。五月則一陰支造起。至十月六陰支起盡。六陽支伏盡。何不大寒。當知。外家所解末必為合。如佛法中解。日行三道。夏行北道。正對人上故熱。春秋行中道故。冷燸停等。冬行南道。過水山上。擊彼氣來。故來寒。此中言以日月故化萬物者。此義為正。曰是黃金水精等作屬陽精故熱。月是白銀瑠璃作屬陰精故泠。日中下火氣。月中下水氣故。所以日月能乾濕。萬物生長。若五月六月等。以熱勢盛。消月中水氣。令無故露少。非如外書。

解云。露出百草也。今菩薩以此二行化物。其由日月化萬物成長也。當說。

諸天神輕賤妄語人已下。次釋後之二行也。若不能如說行者。則是大妄語人故為天神輕也。當說。

五種執金剛神已下。上不退品中言五性。今言五種。餘經中五方。即是一義也。已如上說。

諸天則來已下。次釋上諸天讚嘆欲當奉鉢等文也。當說。

問曰下當說。答曰已下。如法華中云。今相如本瑞。我見燈明佛本光瑞。如此等以比知也。當說。

如我今已下。次釋上稱揚文也。當說。

諸佛雖無著心已下。明諸佛道同。若一佛稱揚。則諸佛同爾。故云諸佛也。雖無著心所以讚善者。欲令一切行善及近善人。所以毀惡者。欲令人離惡及以惡人也。當說。

問曰何經中說已下。上既云釋迦偏常讚嘆寶相尸棄二菩薩者。凡出何經也。

答曰下。當說。稱揚三菩薩已下。一者。是總稱揚菩薩。謂從初發心。乃至十地也。二者。是阿鞞䟦致菩薩。三者。是未得無生忍住順忍中菩薩。為欲明此總別稱揚三位菩薩義故。善吉所以別致問也。當說。

皆是無常苦無我等法已下。釋上菩薩未得無生忍。能觀一切法空。虗誑不堅固無生等義。今已此無常等三門。釋虗誑不實不堅固義也。一切法空者。即是空門義也。

一切法無生者。下當說。

復次已下。次就三脫門釋也。當說。

是人出宗順忍已下。師言。此是順忍無生忍中間。出凡夫地是初地已下。上菩薩無生有種種。今語未得七地無生。故云出凡夫地也。此義當釋。

能斷二地者。經論多云離二乘地也。一解云。斷離十地性地二地或。故云斷二地也。

得八人地已下。上故云出凡夫地初地未滿。故云未入聖法也。一云。未入得七地無生忍聖法也。

今以信力勝故已下。明信等五根三十七品通於上下。乃至於佛亦有信根力等。但燸等四心不通耳。當說。

若但聞波若已下。次釋上能聞波若得無量福。及將來大果文也。當一一對上文說之。若法無三相已下。若經中明四相大小。四相通法則有文。論就三相明之。通法有此。七是聖人說法廣略。故然也。

無有是處下。當一一說。

眾生亦不離如已下。明眾生即如故無所拔出也。當說。

第六十五品者。名為囑累品。此即是波若道中第三大分。流通分也。就此經一部。論主自大分為二分。從此中囑累品已上。有六十五品經文。名為波若道。次從不盡品已下訖後囑累。有二十四品經文。名為方便道。就波若道中。有於三分。第一序分。第二說分。第三流通分。

欲論前之序分。不但為波若道中作序。亦為方便道作序。但文屬波若道中。分此三分也。

就說分之中。復有三分。謂說波若相分。留難分。信分等義。已如上釋。若以命說分足之。則成四分。請分足之。應成五分。

所以於此品後次明囑累者。明如來所說。本為益物。不但欲利當時。乃欲遠傳千載。說波若分一周既竟。應須付囑令二世得益。故次屬阿難。若餘處經名為中囑累品。今此中經只云囑累品。論將欲釋。故舉之云第六十五品釋論也。

爾時釋提桓因白佛已下。就此品中。大有二分。第一明將欲囑累。先當分別乘。校量勝劣。及授大記。勸脩讚嘆行波若等義。第二從是故阿難已下竟品。正明其囑累之事。有此二分。師言。他家於此品中。為復種種科之。亦恐失其指。今此初即是第一明帝釋乘上品所說之意。於此初諮問也。當一一說。

佛告已下。明既其生法二空何有得義。故如善吉所說也。

欲比菩薩已下。次明校量。所以設校量者。只欲為明囑累義也。當說。

是時會中已下。聞於校量故。致供養也。

是時八百比丘已下。明既聞如此校量。能致大果。是故發心。以五色華供養也。

爾時佛知已下。明為授記也。

於如宿劫已下。若星宿劫。去此賢劫。六千八千劫既無量。如宿劫者。不知近遠也。

佛名散華已下。以上比丘以五色華散故。權果中明相當因果。故名散華也。

以是故下。明勸脩也。

當知是菩薩已下。明聞波若及以行以者。非少功德之所致也。要從先聞。始能信解。少福之人不得聞。此生信愛樂脩行也。當說。

是故阿難我以般若已下。品之第二。正明囑累。上所以如此說者。只為成付囑。以有如上來多許授量等義。故以此經。囑累於汝。故云是故也。此經唯校量廣博。囑累慇懃。二義異於餘經。故什師解云。所以慇懃囑累者。以寶重故。防深所以校量廣濶者。以功高故。校廣一切大乘諸經皆爾。非但一部而已。但以時處。眾別故。令聖說有殊無妨。法理是同。大乘諸經皆爾。何有涅槃為勝。法華劣也。故姚主問什師云。來至秦地。有何播益。答云。貧道至此。飜二百二十六部大乘經。皆明常住佛性因果理。足以此為益一切。大乘經典西國盡名為法身。故經云。若此經典所在之處。當知此處即為是塔。皆應恭敬作禮圍繞。以諸香華而報其處。而今豈可於大乘經中辨其優劣。言五時差別故。遂有常無常義。可謂頺網既驛。設救為難也。當說。

其過小小已下。就囑累中。亦有多種意。囑累今此初。明有十二部經接化於世。十一部經是聲聞藏。唯為益二乘。所利處小。有落失者。無有大罪。方等一部是菩薩藏。唯為菩薩。是大乘典能致得佛利益處廣。是故失之能得大罪也。下文等當一一說。

供養我已下。次明勸供養也。

信心清淨已下。明淨信也。

皆從波若波羅蜜中生已下。金剛波若亦云。三世諸佛從此經出。一切諸佛從此經生也。

是菩薩摩訶薩母已下。上明生佛。今次明菩薩一切因果。皆從此生也。

非我弟子事已下。次更校量付囑。如佛話經說者。此中阿難既持大乘法藏。故屬阿難海。菩薩也。

一食者。從旦至食時也。須臾者。無問四時。但令一日一夜則有三十須臾也。

何以故已下。釋所以校量勝義也。

說是波若波羅蜜品時已下。於此囑累之中。為欲更衍波若法相。故現神力也。

不與眼作對已下。欲明波若相寂。上所以先現神力者。只為發生此法之由也。

何以故已下。還釋法法不相見等義也。

得無礙知見已下。上明波若無知知見相寂。是用即寂義。今以明波若照窮萬品。寂是即用義也。

名眾句眾已下。如眾字為名。如菩提兩字。始得成名。故云名眾。眾名成句。故云句眾。眾點成字。故云字眾。如此等名句字眾等。或云有十萬偈萬八千偈等。文字句眾。名為有量。今論波若之軆。故云無量也。

何以故已下。以無盡釋無量義也。過去諸佛下。復就於三世。明無盡義也。何以故已下。復以無生。釋無盡義。盡則是滅。生則是生。今云波若既無生滅。云何乃言是無常也。

佛出覆面舌已下。明時眾既見佛。為復如是種種讚嘆校量。付囑波若。便生疑。故如來出舌。欲證說不虗也。

則是一切字門已下。明波若能生諸陀羅尼總持。一切字門等義。無有忘失也。

是行者足已下。足是身之本。明此波若是法身之本。故云足也。

問曰已下。釋上天主疑問之文也。當一一說。

佛說有三種慧已下。欲明下人能與上人義論之。故引此三慧義來耳。大乘習種。雖是聞慧。皆是據其得處。此至十地始滿。故通上下也。當說。

如阿難雖未離欲已下。大本經亦云。我諸弟子未離欲者。悉皆四散。唯除阿難。與此論合也。

好樂說空已下。此等文意。盡陟稱揚品末。何故乃屬此品。解言。此中本為接上品意。欲生下文故。屬此品。不屬上品也。當說。

欲比菩薩已下。釋上分別三乘校量勝劣經文也。當說。譬如破闇已下。當知前燈與闇共住故。後燈來時前燈更明。佛智起時金剛更明。那言佛果不斷。佛果不斷者。則後燈來時不更大明。亦不須後燈也。故大本經云。佛智能善斷我等無明闇。譬如日出時。除雲光普照。前初品中論又云。無明有二分。佛所斷分。菩薩所斷分也。當說。

復次二乘得空下。當說。

若欲於一切眾生最上已下。釋上勸脩文也。當說。

答曰言智慧有分已下。如以文釋約虗空。二乘所得。有餘不盡故。教名不了。智有分證理有量也。當說。

爾所分是須陀洹已下。明一切三乘聖人。只以得實相理。有淺深分齊。故有聖位差別。故金剛波若云。一切聖人。皆以無為法而有差別。此中言爾所分。亦與彼經合也。一切聖人。若不得此實相無為之理者。則不能斷惑成聖。故金剛波若云。一切聖人皆以無為法得名也。微咲義已下。彼品則指初品。此品復指彼品者。此是次第相乘。故然也。

當知是人人道中乘已下。釋上讚聞受行等者。皆先世久習等文也。當說。

常有一生補處已下。彌勒雖復八十年在此方。至佛滅度後。始生彼天上。八十餘年。始往彼生。然此間四百年。始於彼一日一夜。此間假使百歲。於彼只是須臾之間。故不妨云常有也。

問曰已下。問意云。但交於佛田中種。自得佛及三乘涅槃。如法華中說等。義為善。何故乃云要行空也。法華論留支三藏。以景明二年欲飜。為有小小國不寧事故不得譯。但出要意一卷云。此以一華一稱南無佛等。乃據習種已上菩薩所有諸善。悉以波若相和故。皆得感佛。近得初地已上佛道菩提。若習種已前。所有諸善。不與波若相和。故沒在世間有盡法中。不能感佛。與此論合也。當說。

答曰已下。當說。

如是功德利益故已下。明波若以有上來多許事故。所以令佛懃懃囑累也。

佛以般若經卷已下。其理一定。不可遷易。文有失壞。故須付囑也。

如意寶已下。如如意珠無有定色。而能出生一切諸寶及餘雜物故。須別自慇懃付囑。明波若之寶軆無定相。而能出生三乘諸寶及世間善法。故付屬不同餘寶。餘寶者諸餘經也。當合說。

除波若雖有十二部經已下。持地云。十一部經是聲聞藏。方廣一部是菩薩藏。應云除十一部。而言除十二部者。此明就大乘經中亦獨自校量故。爾所以前論文云雖有無量摩訶衍經。波若波羅蜜最為第一。就方廣部中。亦有為明發大道心者。亦有為明得阿鞞跋致地者。亦有為明合得菩薩道者。亦有合得佛道者。今據波若為諸佛母。出生諸佛。得佛道者為語是故言勝。故前校量分中。自就大乘中校量言。以波若教三千界發心菩薩。不如教一阿鞞跋致菩薩。教三千界阿鞞䟦致菩薩。不如教一近佛道者。今此中自以大乘方廣部中。亦合共校量云。此云波若。為生佛道故。生之為重故。次此上文言。此波若。為出生三世諸佛故。亦言為菩薩摩訶薩母。今者為唯取是佛母義邊故。所以言勝餘十二部也。一云。如來實解小乘。亦有十二部。所謂廣經亦不為解義論義因緣本事等。但令廣說。或復善惡因果色心等法。屬於廣經。如此為論者。波若故宜勝十二部也。當說。

何以故已下。釋所以勝義。以此文驗。當知波若唯據為是出生諸佛。及近佛道者。故云勝與校量勝義經文等合也。

問曰已下。釋上以大小乘校量文也。當一一說。

如意樹者。大本經。名為天意樹。此中為善也。

爾時佛欲明了是事故已下。釋上示現神力。為欲更說波若無知。照即寂義。此中意。以天肉二眼。通報得故。說為見虗誑。餘三眼唯脩得法眼。雖照別。亦無別相故。無別可別。慧眼雖知同。以同無同相故。亦無同而可同。故云無作。諸佛菩薩天肉二眼。亦能爾用。但今據有同報得照用之義。故云爾也。當說。

但以大慈悲故已下。欲論諸佛智慧本寂。但以慈悲本願。度眾生力故。隨眾生見。現種種說。及讚波若等義。實無所說。亦實無所讚。故華嚴云。如來不出世。亦無有涅槃。以本大願力。顯現自在法。大本經云。若知如來常不說法。是名菩薩具足多聞。所以現出世間。及有說等者。唯為眾生如來。今但說法相寂。慈悲亦寂。但諸佛本意。唯為眾生。今以眾生不可盡故。所以佛出世不可盡。以眾生不可盡故。諸佛亦慈悲不可盡。以慈悲不可盡故。現說亦不可盡。若其眾生可盡。能解無說相者。諸佛終無有出及說法等義。何以故。從本以來性自爾故。所以說者。只欲令解無說。所以出者。欲令眾生至於無出。所以悲者。欲令眾生得於無悲。此皆由波若無盡。本願不窮。慈悲深重。故令然也。當說。

佛智慧不可盡已下。釋上無量無盡無生等經文。若上經中。以無盡釋無量。以無生釋無盡。今論中。乃以無量釋無盡。以無生無滅釋無量。此是如小品已下。如此經有十萬偈。小品有四千偈。放光有一萬八千偈。光讚八千偈等。名為有量也。

未來現在亦如是已下。欲明波若體是常住。非時節所遷故。約三世明之。皆不可盡等也。

不盡已不盡已下。更以三世顯其不盡之義也。當說。

如人以香油瓶已下。如瞻蔔香油以瓶盛之。所以慇懃付屬不令破瓶者。畏失油故。今囑經卷。亦復如是。以文詮理。義從文得。文不正義不成。違文失指。恐失義故。所以囑文不令忘也。當說。

但以本願誓度眾生下。當說。

能入一切文字已下。釋上陀羅尼文也。當說。

如須尸摩已下。此外道亦得文持陀羅尼。以不得波若和故。則有忘失。外道詳共差。令入佛法中偷法。有一比丘。於佛邊自云。我生已盡。梵行已立。所作已辦。不受後有。還房已。尸摩則隨。以諸禪五通三明等問。皆言不得。云汝若爾者云何於佛邊言我生已盡等。比丘答言。我是慧解脫人。即復問言。云何是慧解脫人。比丘復言。汝雖不解。然我只是慧解脫人。尸摩云。汝說法簡略。我未能解。往問佛。佛云。我佛法中先用法智。後用比智。法智知現在。比智知過未。成實但用此一義。言法智斷現在煩總。比智斷過未或。以法比二智。斷三世或。此乃屬知三世之法比智。非斷或智也。法智知法。比智知義。法智知欲界。比智知上二界。汝應先用法智。知其現在所得。云何乃先用比智。以過未之義來比之。乃用五通三明等問也。此人既是慧解脫人。故但於未到地盡諸漏。不得諸禪。及滅禪並無五通。無五通故無三明。所以不但有學有八智。無學亦有八智。為無他心智及無生智故。而將此事來者。只以證外道所得陀羅尼。不和波若有忘生故。不能先用法智。乃先以比智問他。違三量故。菩薩不爾也。當說。

在小乘心中已下。師言。小乘雖有轉識。法智以得波若氣分。故云爾。今謂波若既常。此智那是無常。既云爾者。當有其意。此文為正當說耳。

釋第八十卷論

第六十六品者。名為不盡品。上來至此。明菩薩波若道。自此品已下訖於經末。明菩薩方便道。上波若道中。明權實二果。因中萬行。語其歸宗。為明波若。今此中亦明真應二果因中萬行。論其指趣。為明方便。欲論聖心亦未曾二。言其智慧。亦未曾一。波若有入實之功。方便有功用不證。故論云。波若能將菩薩。入畢竟空。方便能將菩薩。出畢竟空。以有此二智出入之殊故。所以經中遂有此二道之別。就方便道中。論主自科有於二分。從此品去。至曇無竭品。通明方便道義。囑累一品明其付囑流通。師言。就此斷經文。亦極有多家。自有符姚時諸法師科者。自有光律師弟子道場法師。後聽留支三藏講說。為被三藏小小瞋故。入嵩高山十年。讀大智度。已出邑。欲講此論。于時有一尼僧。善樂讀此論。故遂為檀越勸化。令此法師講說。智度之興正在此人。此人科。略亦為細碎。但苻姚時諸大法師。既在譯論之際。又值什師。應善其意。今且依此苻姚時諸法師。科有於三分。始從此品至夢化品。有十一品經。明其內行方便。即是自行。第二從四攝品。去於化品。有十品經。明菩薩外化方便。第三從薩陀波崘品。至曇無竭二品。明其舉人勸脩勸學波若。波若道中則初勸學。今方便道中乃後明歡脩者。此是聖人隨從方便。顯始終。說異所以以然也。亦為顯波若道方便道二說之殊。所以然耳。若以流通足之。則成四分。所以次此名不盡品者。故是乘上生下之義。上品云。三世諸佛學波若波羅蜜。悉皆不盡。已不盡。今不盡。當不盡。今此品來。為接上文。生於下意。明方便道中不可盡義。故名不盡品。論將欲釋。故舉之云第六十六品釋論也。

爾時須菩提作是念已下。就此品中。有於二分。第一明波若因果。微妙深理。既無所除亦無所得。第二明有所除亦有所得。大有此二意。今此初即是第一明善吉作念。上明波若不可盡。今此中善吉作念。乃云阿褥菩提不可盡者。師言。欲明常因感常果義。上明因深故果深。故云波若不盡今欲明果深故因深。云菩提不可盡也。

白佛言已下。即明波若不可盡義也。如虗空者。有二種。一者世間虗空。二者法性虗空。若世間虗空。以喻來明。法性虗空者。談其體性。今只以此虗空不可盡故。能生無盡波若。波若從無盡之法生。故無盡。所以阿蘭若習禪經云。以此智無常生滅故。求諸實相。當知解此無盡之法。始般若波羅蜜生得成常解也。當說。

色不可盡故。只以色體空故。故不可盡。色無自性。波若無自性故。所以波若得生。若使此等法。各有自性者。波若則不可得生也。乃至種智亦然也。當說。

癡空不可盡故已下。次就十二因緣。明不可盡義。以菩薩解此等空不可盡故。波若智慧得生也。至論當釋。

是十二因緣獨是菩薩法已下。品之第二。明有所除故。亦對明有所得。若使二乘。實不能如此解十二因緣不可盡義。如此中所明十二因緣者。唯有菩薩。能如此解。故云是十二因緣。是獨菩薩法也。能除諸邊顛倒者。此是通辭。若能如此解此十二因緣者。則不壞緣起。善達諸法從因緣生。都無自性。不壞因緣。而說實相。亦不違實相。而說緣起。因果義立。實相道存。此初但通據諸邊顛倒為語。後始明解此十二因緣。能除二乘轉還三種見。及魔難等六法也。

坐道場時已下。欲明此是高觀非下所行。故云道場時應如是觀。欲論諸邊顛倒等。四念處中已除。所有諸見。見道已滅。今此中。何因言坐道場時作此等觀。復云除諸邊顛倒。師云為有三種斷義故。此義始可得解。謂推實對治也。今此中。諸邊等等處前時已除。但為解十二因緣。對治此等諸或故。乃對治說斷。非為實斷。坐道場時復何有此或可斷。故如云羅漢斷三界或。餘或前時已盡。但今者據於無處章名。故說斷。實無此或可斷。此義亦然也。當說。

不墮聲聞辟支佛地已下。第一明離二乘過也。

而轉還者已下。第二明離轉還過也。

不見法無因緣生已下。第三明除諸邊顛倒。耶因無因等。壞緣起見也。

不見法有我已下。第四明除我見也。

不見法無常等已下。第五明除法見。此中所明除諸見義。亦可通上下。然今恐當見道時并盡。不應至上也。當說。

如是下。總結也。

惡魔愁毒已下。第六明離魔難事也。當說。

釋曰已下。論主此初先接上生下解釋也。當說。

是時已下。釋善吉作念。明果深之義也。當說。

所以者何已下。還釋所以說少分義。九地已來尚不能受。況餘眾生。故說少分也。若人取如相已下。次釋上甚深之義也。當說。

作是念已下。還乘上品義。白佛初作念時。乃明果深。今者白佛次明因深。以因果理深故。不可盡也。當說。

佛答已下。釋上佛答善吉經文也。就此答中有三。初作譬答。二約色至種智等。作一段答。三就十二因緣答。此初先作譬說也。當說。

佛答色無盡故已下。次就色等答。云只以色之實相不異波若實相。解色無盡故。即解波若無盡。如此相應得生波若智慧。故云應生而生無所生也。

加色初後已下。此中將欲解無盡義。先建四句來破。前二句破法。言色不可得。後二句破相。言生相不可得。既無能相所相故。色等即體。體是無。體是無故無盡也。

生不可得者。是大生。生不可得者。是小生。生大生既不可得故。大生亦無也。當一一說。

二法不可得故已下。明能相所相不可得故也。當說。

無明虗空不可盡故已下。次釋上第二意。約十二因緣。明不可盡義也。當說。

如經中說已下。釋癡從因緣生義也。當一一說。

問曰已下。將欲分別三種十二因緣異故。先興此問也。

答曰已下。一者明是凡夫所造所見。順於生理。十二因緣。構造煩惱無明業行。往來生死也。當說。

二者已下。謂諸聖人所觀十二因緣。就聖人觀中有二。一者據未得無生忍菩薩。二者據得無生忍菩薩。此中先得明小聖未能觀十二因緣。遍如虗空無盡故。無推求生理不可得也。當說。

故上經文言。乃至坐道場如是觀。論主欲廣釋令解。故出此三種也。當說。

老是不相應行已下。正明推扸十二因緣。今且就小乘中。釋四相之中。老是異相。故云是不相應行也。

頭白等已下。此並非老相。乃屬老相家法。非老相也。

二事不可得故者。謂如上說。能所二相。皆不可得。何有於老也。復次世人下。當一一說。

若有住則無無常已下。明有為之法。必須具足。若但有住相可住。不具餘相者。有為法不具足故。則無常。無常故無老。若常住復無老。何況空中無此二法。而得有老也。當說。

然不著是事已下。明菩薩雖觀於空。以不住空故。而生大悲也。眾生愚癡故已下。當說。

如是深觀因緣法。離諸邊顛倒已下。釋品之第二明菩薩方便。既有所除亦有所得經文也。離諸邊者。釋上以此觀故。能離諸邊顛倒等六患。今此初。先釋總離之文也。當說。

一者外道耶見已下。外道亦有顛倒。餘人亦有耶見。但論主此中分而釋之也。是二種煩惱者。所謂諸邊及以顛倒也。

是第三已下。明此菩薩實無此或可斷。但舉能治。明其所治。故云除也。

所謂數數生已下。故大乘方便經云。佛初成道何故大咲。釋云。佛言我與此等無量眾生。同時受生。而彼懈怠不懃精進故。今者往來由在生死。受無量苦。我今得佛。來供養我。以是故咲。欲論諸佛深愍眾生。亦應不咲。但欲厲之使脩。故云爾也過於二乘已下。釋上第一離二乘患義也。

若有人於佛道退者已下。釋上第二離轉還患義也。

復次能如是觀已下。釋上第三離諸邊顛倒。及耶因無因等義也。微塵已下。僧佉經中明此義。云微塵世性等是常故。法從此生也。虗空不與物作因者。此論不作生因非論名因等也。

不自在已下。釋第四離我見文也。爾時菩薩安住畢竟空已下。釋第五除法見文也。

爾時諸魔已下。釋第六除諸魔事文也。捕魚人喻魔也。一魚者喻菩薩也。

深入大水者。喻見菩薩深入諸法實相水也。網所不及者。喻魔為得所不能得也。

絕望者。喻魔息擾亂心也。

復次下當說。有二種人下。當說。

第六十七品者。名為六度相攝品。即方便門中第二品也。上品正明方便體。明於菩薩以方便力故。遂有所除亦有所得。明一度之中。具足六度。成方便義。從此下文去有數品經文。還廣上方便義。明有所除故。能具足諸波羅蜜。故次此品後明六波羅蜜相攝品。論將欲釋。故舉之云第六十七品釋論也。

須菩提白佛言已下。師云。此中既明六波羅蜜相攝。但以一波羅蜜為頭。則攝五波羅蜜故亦不須科略。而就相攝之中。凡有五種。謂位行地位同體相生一心等。相攝已如上釋。但上滿願品中說大莊嚴義。乃明同體相攝云。菩薩施時。以此施。與一切眾生。共之。迴向阿耨多羅三藐三菩提。名為檀。中之檀布施時。不雜二乘心。即是尸波羅蜜。能忍此。施即是忍波羅蜜。不見三事。即是慧波羅蜜。於一檀中。具此六波羅蜜。六六成三十六波羅蜜。同體相攝。今此品中明菩薩布施。迴向菩提。是檀波羅蜜。於眾生住慈身口意業等。為尸波羅蜜。此乃始明因於檀波羅蜜。生三種慈業。故是相生相攝。五六但成三十波羅蜜相攝。為無檀中檀故。論其尸羅。以十善為體。今取其根本為語。明十善之興以慈為本故。先舉三業慈。以標尸波羅蜜。為二種戒。若是下品。則明一念相攝。至文當道。位行地位等相攝義。已如上釋。今此初。即是以檀為頭。攝生五波羅蜜也。當一一說。甘露地者。不死地也。

釋曰已下。當一一對上文說之。

不求涅槃者。二乘涅槃也。

何以故已下。釋所以不見有益無益之義也。

多聞思惟持戒等已下。此尸波羅蜜中盡有此等法。但以戒為頭也。

何以故已下。釋所戒為出義。如毗曇。小乘尚說戒為出法。謂出欲界繫戒學無學等。故宜也。當說。

內著最深已下。若位格為論。輕毛十心。是捨國城妻子位。習種已上。是捨身肉頭目等位。以身子法王子。淨目天子等昔日過分行施。於輕毛六心。捨內物故。遂便退也。

多是出家人已下。明出家人有無量律儀故。雖後受菩薩戒。不得在在家。俗人先受菩薩戒者。後以其無無量律儀故。如此中釋也。當說。

是三種戒者。三業三支等戒也。

煩惱雖未斷已折伏故已下。明禪定。若愛分煩惱則實斷。若鄣定無明煩惱。既是第五住或故。但折伏而已。為此義有。雖斷諸使煩惱。而禪定有退也。

釋第八十一卷論

第六十七品中經文也。

須菩提白佛言已下。第三次。明以忍為頭攝生諸波羅蜜義。若言節節支解等。是忍義。菩薩住於忍辱作是念我應布施等已下。明因於忍生檀義。持是功德乃至不生二心等已下。明其波羅蜜義。一一波羅蜜相生攝中。盡於具足。有此三意義也。當一一說。

三種心不生已下。所以上明二心。今云三種者。為作增數辯之。所以如此在於上意亦非無三也。菩薩住羼提波羅蜜。離欲惡等者。明因羼提義。

乃至入第四禪已下。明其生禪之義。皆迴向乃至云諸禪及支以不可得等。明其波羅蜜義也。諸波羅蜜例然耳。

不懈不息已下。明精進遍通眾行。眾行中有懃筞義。悉是精進故。作此說也。下經文明通義甚分明當說。

色如聚沫已下。若大本經中。明五眾。如五栴陀羅等者。此據為其始行欲令生厭故。作此說。今此中言如法等者。據其久行作此空觀。故云爾也。

取相生種種神通等已下。明精進通眾行義。正在於此也。當說。

住是十四空已下。亦應云十八。但聖人說法。但為益物而已。今者此中說十四空。始從內空。至一切法空。於事為足。更不須。故但云十四也。

入師子奮迅三昧已下。明菩薩因波若波羅蜜。入八背捨九次第定。因背捨九定。入奮迅三昧。因奮迅三昧。入超越三昧。欲論此中解奮迅三昧。亦言從初禪。次第入滅定。超越三昧。亦云爾。此有何等異。而言因奮迅三昧。入超越三昧。今解者經文初次第入。如似不異。如奮迅三昧。從下次第入已上。從上還次第已下。則超至下。但一如經文作之。不須自作法用也。若超越三昧者。乃從下次第上。上入已則從上超入下。復下超入上。次第超越出入者。名超越三昧。二乘但能超一不能爾也。得諸法等相者。明其波羅蜜義也。

問曰何以但一波羅蜜為主已下。論主欲解經文。先釋以一波羅蜜為頭。攝諸波羅蜜。所以故興此問答也。

答曰已下。明脩行因緣中。法須如此。一波羅蜜中有此五義。如一檀中有四種捨義。一戒之中有三種戒義等。悉爾。若如地論中十波羅蜜相收以一波羅蜜為頭。攝生九度。以本相收亦得。云百波羅蜜相攝。此等皆是脩行因緣。應須具足有此等義也。當說。

菩薩有二種已下。此初既欲釋以忍為頭。從於忍波羅蜜。主檀波羅蜜義故。先出此二種菩薩。欲明所行之法異故。若使總論。只云出家在家。然就二種中。凡有七眾。謂出家五眾。在家二眾。就此七眾中。菩薩必是七眾。而七眾未必是菩薩。故上論云。菩薩必在七眾中。七眾不在菩薩中。今欲出應行二施之人有別故。明此二種菩薩。今就一一波羅蜜相攝中。盡有三種。如今此一波羅蜜相攝中。則有忍義檀義波羅蜜義。諸一一波羅蜜相攝中。皆具三義。悉爾。宜應分別其相。分別對上釋之也。當說。

若欲終時二波羅蜜力即生好處者。以戒得人身。以此忍施二波羅蜜。得好處。此據生身菩薩也。當說。

取尸羅下。當說。

答曰已下。明此中欲說諸波羅蜜相攝。忍戒相異之義。故云從忍生戒。非是論決次第相生義也。當說。

戒名不奮他命已下。次分別解戒忍相別之義也。當說。

持戒是色法已下。明從於身口生無作色。是可持法故。所以諸根具足受之。乃得忍非受法。但須內心自行。是故為異。忍亦能生戒。戒亦生忍。但以內外色心等為別也。當說。

離三種心已下。二明人法皆空。迴向處者。明其果寂也。

取毗梨耶已下。明以忍為頭。次生進波羅蜜也。當說。

取禪已下。當說。

取波若已下。當說。

住毗梨耶已下。次明以進波羅蜜為主。攝生五波羅蜜義也。當說。更無別體已下。上論釋云。如無明遍通五品。而別立一不共無明。精進遍通眾行。而別須立一進波羅蜜。以其多故。今以有相多故。所以別立。若以相明體。得有別體。以體明體。無有別體。以相遂體。亦得云無別相。但今者據其遍通之義。故云無別體也。問若爾亦據其遍之義。亦得云無別相。解言。亦得已如上釋也。當說。

如劫盡已下。大本經云。非無因緣。所謂火灾。此時一切眾生以火急故。自能離欲不眠等。得初禪。若罪重者入他方地獄去。餘者悉得菩薩。亦不須此禪等也。

或有退得已下。明無漏禪。有二種得。謂離欲得。退得。又言。退有漏禪時。無漏禪成就不失。故云退得。淨禪有二。謂生得離欲時得。已如上禪波羅蜜中釋也。或上地生已下地得者。謂生二禪時。成就得初禪不失也。

有人言不因五法為主已下。明菩薩不唯為除上來五欲等法因緣。故脩禪。若為除五欲因緣故脩禪。若為除五欲因緣故脩禪者。此則但欲自為。亦非好精進。但自專精為生智慧。廣度眾生。除諸惑累。始名精進脩禪。故論言。菩薩不為破慳貪。故脩行檀波羅蜜。但為教化慳貪眾生故。行檀也。當說。

譬如有福之人已下。此唯為鈍根難制脩禪難得者。作喻。非為精進人作喻也。當說。

二事因緣故者。謂禪進二事也。

除四波羅蜜者。謂施忍禪也。當說。

住禪波羅蜜為主已下。次釋以禪為頭。攝生諸波羅蜜義也。心調已下。正明禪之功用。生實慧等義也。當說。又加憐愍已下。明其禪中檀忍進義等也。當說。

住波若已下。次釋明波若為主義也。當說。

答曰已下。前說十八空者。通總一切諸法。為一切人說。具此十八。今唯為所行之者故。隨於事得辨而已也。

或行二空已下。後明唯行無始空與畢竟空。即是具足生法二空也。

所以者何已下。若通為一切諸外道等。須說十八。為除有無等見故。今唯為行人故。隨說無咎也。

何以說菩薩如諸佛已下。釋文也。當說。

何以言柔順忍已下。上亦不云柔順忍。但言無生忍。但論主大判。作優劣分之。以順忍為生空。無生忍為法空。前既言無受罵者法者等。故云說柔順忍也。當說。

問曰超越三昧已下。釋超越三昧等文也。當說。

波若力故已下。始更一一次。別釋波若中生諸波羅蜜義也。當一一說。

菩薩若布施時生種種好心已下。明波若中檀。則具除諸使。如初品釋也。

復次已下。次明波若中戒也。

餘當一一說。雖離智慧已下。明非禪不智。非智不禪義也。

復次是菩薩於無量劫為佛道故種善根已下。上來至此。明相生相解義竟。自此已下。論主既以此之六波羅蜜。是菩薩本業行故。復更作一種解釋。明一念之中。具足六波羅蜜之義。此義乃復下品明之。但論主此中因便解釋。欲令他行。亦皆就一一波羅蜜。辨明一一度。一念之中即具六波羅蜜。不明相生義也。臨文當一一說。

戒律儀者。是律儀戒唯是有漏禪。律儀通有漏無漏。是定共戒。無漏律儀。唯是道道品中道共戒也。當說。

善法皆因惡生已下。如大本經說。一切煩惱不善無記。皆名佛性。何以故。佛性因故也。此中雖明一念之中。具足六波羅蜜義。亦各各以一一波羅蜜為頭。明具足六義也。如仁王云。初地一念心具足八萬四千諸波羅蜜義也。當一一說。

釋第八十二卷論

第六十八品者。名為方便品。即是方便門中第三品也。所以次六度相攝品後明此品者。上明菩薩於一度中。而能具足諸波羅蜜。今明所以然者。由菩薩善巧方便故。所以如此。故次六度相攝品。後明方便品。將欲釋故舉之。云第六十八品釋論也。

爾時須菩提白佛言已下。就此品中。大有四分。第一就人辨方便。是故善吉問成就久近。供養佛多少。發心時節。菩薩即是方便之人。波若即是方便之法。第二從譬。如日月周行照四天下。明波若方便。導成眾行。第三明脩因得果。名為因果方便。第四明菩薩善學波若雙照二諦。名為照達方便。有此四意。今此初。

即是第一也。當一一說。

譬如日月已下。明譬。如日月周行。陰陽周行。四域多有所益。波若方便二法亦爾。其猶日月葢眾行也。當說。若無輪寶已下。薩遮尼乾經云。雖有六寶。千子具足。若無輪寶者。但名似轉輪王。唯王一天下也。合喻等義。當說。

三寶在前已下。謂金輪主兵。明珠寶等也。

爾時須菩提白佛言世尊若一切法自性空云何菩薩摩訶薩行六波羅蜜當得阿耨多提已下。第三明因果方便。就因果門中亦有明生法二空。善吉讚嘆。示道非道勸學等義。並一一至文。當一一釋也。除智慧不可以餘法度脫眾生已下。如師子雷音佛國。種種寶玩。皆勝諸天。亦無行戒施等福德事。但彼諸樹等皆能出實相音。令眾生得解得無生法忍。至薩婆若。此國唯以智慧得佛。如諸天等。雖有福德。而不能至佛。唯智慧可有獨得佛之義。故云除智慧。若此間國土等。始須福智二事得佛。如彼國者。唯智慧得佛道也。師亦解言。六波羅蜜是因性。如彌勒上生經說。彌勒冠中。中有波若波羅蜜。及首楞嚴字分明者。此表因性。又引大本經云。凡夫所有佛性。如雜血乳。不可分別。聲聞如乳。緣覺如酪。菩薩如生熟蘇。佛如醍醐。而言聲聞佛性如乳等者。此據菩薩通教中。以佛道聲。令一切聞之聲聞。不據別教中聲聞。別教中聲聞則無此性也。一解有者不妨。當說。

四種兵皆隨已下。四兵者。謂車馬步象等也。當說。

多有所學實無所學已下。第四明菩薩善學波若雙照二諦。照達方便也。當說。

若略若廣相已下。略相即是總相。廣相即是別相。大小兩乘盡有此總別二相也。當說。

佛告須菩提如是如是已下。上善吉既其高讚故。如來可之。明菩薩以波若方便故。能即總知別。達一切法略廣相也。

云何菩薩摩訶薩知一切法略廣相已下。欲廣明之故。設此問也。

大智度論疏卷第二十四